{
  "paper_id": "D31396016",
  "header": {
    "generated_with": "S2ORC 1.0.0",
    "date_generated": "2023-04-12T18:04:40.593524Z"
  },
  "title": "Movilidad social intergeneracional a partir de inversiones en capital humano: Evidencia de los resultados de largo plazo de PROSPERA en salud 1",
  "authors": [
    {
      "first": "Juan",
      "middle": [],
      "last": "Pablo Guti\u00e9rrez",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Teresa",
      "middle": [],
      "last": "Shamah-Levy",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Stefano",
      "middle": [
        "M"
      ],
      "last": "Bertozzi",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Juan",
      "middle": [
        "A"
      ],
      "last": "Rivera-Dommarco",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "R",
      "middle": [],
      "last": "Carter",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Joseph",
      "middle": [
        "L"
      ],
      "last": "Colin",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Christopher",
      "middle": [
        "D"
      ],
      "last": "Jacobson",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Neil",
      "middle": [
        "C"
      ],
      "last": "Molteno",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Ernesta",
      "middle": [
        "M"
      ],
      "last": "Dodge",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Sandra",
      "middle": [
        "W"
      ],
      "last": "Meintjes",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "",
      "middle": [],
      "last": "Jacobson",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Lucie",
      "middle": [],
      "last": "Cluver",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Mark",
      "middle": [],
      "last": "Boyes",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Mark",
      "middle": [],
      "last": "Orkin",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Marija",
      "middle": [],
      "last": "Pantelic",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    },
    {
      "first": "Thembela",
      "middle": [],
      "last": "Molwena",
      "suffix": "",
      "affiliation": {},
      "email": ""
    }
  ],
  "year": "",
  "venue": null,
  "identifiers": {},
  "abstract": "Resumen A trav\u00e9s de diferentes procesos de evaluaci\u00f3n, se han mostrado los efectos positivos de corto y mediano plazo en resultados de salud y educaci\u00f3n del programa mexicano de transferencias condicionadas PROSPERA: incremento de talla en la infancia, disminuci\u00f3n en comportamientos de riesgo entre adolescentes-incluyendo el retraso en la edad del primer hijo-, as\u00ed como incremento en la escolaridad. En este documento se analiza si dichos resultados se mantienen en el largo plazo y se traducen en cambios intergeneracionales. Para ello, se utilizan los datos de la m\u00e1s reciente Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares del programa (ENCEL 2017), combin\u00e1ndola con informaci\u00f3n de rondas previas de la ENCEL y con informaci\u00f3n de la Encuesta de Caracter\u00edsticas Socioecon\u00f3micas de los Hogares utilizada en 1997 para la incorporaci\u00f3n al programa (ENCASEH 1997). Utilizando un an\u00e1lisis de movilidad intergeneracional y m\u00e9todos cuasi-experimentales, se encuentra evidencia de movilidad intergeneracional absoluta positiva en talla y a\u00f1os de estudios. Estos resultados muestran que, en promedio, los varones que crecieron con el programa son 2.8 cm m\u00e1s altos y estudiaron 5.4 m\u00e1s a\u00f1os que sus proveedores (sus padres generalmente), en tanto que las mujeres que crecieron con el programa son 4.1 cm m\u00e1s altas y estudiaron 5.7 a\u00f1os m\u00e1s que sus proveedores. Estas ganancias intergeneracionales son relevantes no \u00fanicamente porque reflejan un mayor capital humano, pero tambi\u00e9n por sus rendimientos positivos: ganancias de 1% en talla se asocian con incrementos de 10.7% y 8.8% en salarios por hora para varones y mujeres, respectivamente. Estos resultados muestran que Prospera ha sido exitoso en contribuir en la formaci\u00f3n de capital humano a trav\u00e9s de mejoras en salud y en educaci\u00f3n, y que esta inversi\u00f3n presenta rendimientos positivos en el mercado laboral.",
  "pdf_parse": {
    "paper_id": "D31396016",
    "_pdf_hash": "",
    "abstract": [
      {
        "text": "Resumen A trav\u00e9s de diferentes procesos de evaluaci\u00f3n, se han mostrado los efectos positivos de corto y mediano plazo en resultados de salud y educaci\u00f3n del programa mexicano de transferencias condicionadas PROSPERA: incremento de talla en la infancia, disminuci\u00f3n en comportamientos de riesgo entre adolescentes-incluyendo el retraso en la edad del primer hijo-, as\u00ed como incremento en la escolaridad. En este documento se analiza si dichos resultados se mantienen en el largo plazo y se traducen en cambios intergeneracionales. Para ello, se utilizan los datos de la m\u00e1s reciente Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares del programa (ENCEL 2017), combin\u00e1ndola con informaci\u00f3n de rondas previas de la ENCEL y con informaci\u00f3n de la Encuesta de Caracter\u00edsticas Socioecon\u00f3micas de los Hogares utilizada en 1997 para la incorporaci\u00f3n al programa (ENCASEH 1997). Utilizando un an\u00e1lisis de movilidad intergeneracional y m\u00e9todos cuasi-experimentales, se encuentra evidencia de movilidad intergeneracional absoluta positiva en talla y a\u00f1os de estudios. Estos resultados muestran que, en promedio, los varones que crecieron con el programa son 2.8 cm m\u00e1s altos y estudiaron 5.4 m\u00e1s a\u00f1os que sus proveedores (sus padres generalmente), en tanto que las mujeres que crecieron con el programa son 4.1 cm m\u00e1s altas y estudiaron 5.7 a\u00f1os m\u00e1s que sus proveedores. Estas ganancias intergeneracionales son relevantes no \u00fanicamente porque reflejan un mayor capital humano, pero tambi\u00e9n por sus rendimientos positivos: ganancias de 1% en talla se asocian con incrementos de 10.7% y 8.8% en salarios por hora para varones y mujeres, respectivamente. Estos resultados muestran que Prospera ha sido exitoso en contribuir en la formaci\u00f3n de capital humano a trav\u00e9s de mejoras en salud y en educaci\u00f3n, y que esta inversi\u00f3n presenta rendimientos positivos en el mercado laboral.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Abstract",
        "sec_num": null
      }
    ],
    "body_text": [
      {
        "text": "Agradecemos los comentarios recibidos de las revisoras del Grupo Asesor de la Evaluaci\u00f3n para este documento, Lynnette Neufeld y Graciela Freyermuth. Asimismo, agradecemos la extensa revisi\u00f3n realizada por el equipo t\u00e9cnico del Banco Mundial coordinado por Mar\u00eda Concepci\u00f3n Steta y Clemente \u00c1vila que permiti\u00f3 fortalecer la argumentaci\u00f3n del documento. De manera particular, agradecemos la revisi\u00f3n y excelentes sugerencias metodol\u00f3gicas y de contenido por parte de M\u00f3nica Orozco, consultora del Banco Mundial. Asimismo, agradecemos el apoyo de Javier Franco y Ariadnna C. Menchaca en la revisi\u00f3n de los c\u00f3digos y bases de datos. Finalmente, agradecemos los comentarios vertidos en las dos sesiones de discusi\u00f3n realizadas con el Grupo Asesor de la Evaluaci\u00f3n, el equipo de PROSPERA, SEDESOL, y CONEVAL. a Centro de Investigaci\u00f3n en Pol\u00edticas, Poblaci\u00f3n y Salud, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) b Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. c Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de California -Berkeley d Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xico.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En 1997, M\u00e9xico adopt\u00f3 un nuevo enfoque en pol\u00edtica social con la creaci\u00f3n del Programa de Educaci\u00f3n, Salud y Alimentaci\u00f3n (PROGRESA), intervenci\u00f3n p\u00fablica de transferencias condicionadas que busca contribuir en la reducci\u00f3n de la transmisi\u00f3n intergeneracional de la pobreza a trav\u00e9s de incentivar la formaci\u00f3n de capital humano en las nuevas generaciones (Levy y Rodriguez, 2005) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 356,
            "end": 380,
            "text": "(Levy y Rodriguez, 2005)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, el programa fue transform\u00e1ndose atendiendo a cambios pol\u00edticos y a los resultados de diversas evaluaciones. En 2001, PROGRESA cambi\u00f3 su denominaci\u00f3n a Programa de Desarrollo Humano Oportunidades (Oportunidades). Esta primera modificaci\u00f3n se caracteriz\u00f3 por el \u00e9nfasis en incorporar a la poblaci\u00f3n de las localidades urbanas y la ampliaci\u00f3n de becas educativas para el nivel de educaci\u00f3n media superior. En 2014, el cambio a PROSPERA Programa de Inclusi\u00f3n Social (PROSPERA), fue acompa\u00f1ado de acciones para promover la inclusi\u00f3n laboral, productiva, social y financiera.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El modelo de intervenci\u00f3n del programa tiene un fuerte sustento en el enfoque propuesto por Amartya Sen el cual destaca la importancia de asegurar las condiciones de salud, nutrici\u00f3n y educaci\u00f3n como punto de partida para el desarrollo de capacidades individuales (Levy, 1991; Sen, 1983) . Desde la perspectiva del capital humano, la inversi\u00f3n en salud contribuye a la movilidad social intergeneracional, 2 tanto al incrementar el tiempo saludable disponible para realizar actividades econ\u00f3micas e invertir en la acumulaci\u00f3n de educaci\u00f3n formal, como potenciando el desarrollo de las capacidades cognitivas y la productividad. De igual manera, la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n promueve la movilidad al facilitar el acceso a mejores fuentes de ingreso.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 264,
            "end": 276,
            "text": "(Levy, 1991;",
            "ref_id": "BIBREF57"
          },
          {
            "start": 277,
            "end": 287,
            "text": "Sen, 1983)",
            "ref_id": "BIBREF81"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En esta l\u00f3gica, y siguiendo el modelo originalmente propuesto por Grossman, existe un patr\u00f3n sin\u00e9rgico entre la salud y la educaci\u00f3n. La salud, adem\u00e1s de ser una condici\u00f3n deseable en s\u00ed misma como elemento de la calidad y duraci\u00f3n de vida -en general y productiva-, favorece el desarrollo de otras capacidades, por lo que los recursos destinados a mejorar la salud son una inversi\u00f3n que genera bienestar en lo general (Grossman, 1972; Bloom y Canning, 2003) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 419,
            "end": 435,
            "text": "(Grossman, 1972;",
            "ref_id": "BIBREF30"
          },
          {
            "start": 436,
            "end": 458,
            "text": "Bloom y Canning, 2003)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Se ha planteado que la relaci\u00f3n entre salud y educaci\u00f3n funciona como mecanismo sin\u00e9rgico. De manera que el desarrollo de habilidades cognitivas y en general el aprovechamiento educativo es mayor entre individuos saludables. Inclusive, el rendimiento en el desarrollo de actividades productivas es mayor para individuos m\u00e1s sanos. En sentido inverso, el incremento en conocimientos y capacidades que resultan de la educaci\u00f3n contribuyen a un mejor cuidado de la salud (Grossman, 1999) . M\u00e1s all\u00e1 incluso de su valor intr\u00ednseco, en el modelo planteado por Grossman (1972) se postula que el capital salud, 3 en conjunto con el educativo, son los elementos centrales del capital humano. Es decir, forman parte del conjunto de habilidades, conocimientos 2 En breve, por movilidad social intergeneracional se entiende el cambio en condiciones socioecon\u00f3micas entre los padres (o personas responsables de proveer en el hogar) y sus descendientes directos cuando estas personas alcanzan la etapa adulta. M\u00e1s adelante en el documento se se\u00f1ala el tipo de movilidad intergeneracional que se analiza. 3 Se entiende por capital salud el aporte que el tiempo saludable y la salud per se generan al capital humano. y atributos -entre los que se encuentra tambi\u00e9n la creatividad-que favorecen la generaci\u00f3n de valor econ\u00f3mico.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 468,
            "end": 484,
            "text": "(Grossman, 1999)",
            "ref_id": "BIBREF31"
          },
          {
            "start": 555,
            "end": 570,
            "text": "Grossman (1972)",
            "ref_id": "BIBREF30"
          },
          {
            "start": 750,
            "end": 751,
            "text": "2",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 1091,
            "end": 1092,
            "text": "3",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Este planteamiento general sobre la salud y la educaci\u00f3n como elementos generadores de capital humano, es el sustento conceptual de PROSPERA (antes PROGRESA y Oportunidades). El dise\u00f1o de PROSPERA se enfoca en generar condiciones adecuadas de educaci\u00f3n, salud y nutrici\u00f3n como medio para permitir el desarrollo de capacidades (Behrman y Deolalikar, 1988; Brown y Pollitt, 1996; Grosh, 1994; Levy, 1991; Lipton y Ravallion, 1995; Sen, 1983; Strauss y Thomas, 1995) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 326,
            "end": 354,
            "text": "(Behrman y Deolalikar, 1988;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 355,
            "end": 377,
            "text": "Brown y Pollitt, 1996;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 378,
            "end": 390,
            "text": "Grosh, 1994;",
            "ref_id": "BIBREF29"
          },
          {
            "start": 391,
            "end": 402,
            "text": "Levy, 1991;",
            "ref_id": "BIBREF57"
          },
          {
            "start": 403,
            "end": 428,
            "text": "Lipton y Ravallion, 1995;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 429,
            "end": 439,
            "text": "Sen, 1983;",
            "ref_id": "BIBREF81"
          },
          {
            "start": 440,
            "end": 463,
            "text": "Strauss y Thomas, 1995)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "PROSPERA, como los programas de transferencias en general, incluye mecanismos espec\u00edficos para incidir en la formaci\u00f3n de capital, tanto a trav\u00e9s de favorecer acciones de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n a la salud, y de asistencia a la escuela, como mediante el incremento de los recursos disponibles en los hogares, con estrategias para aumentar la utilizaci\u00f3n de bienes y servicios relacionados con la formaci\u00f3n de capital humano (Cecchini y Soares, 2015; Gaarder, Glassman y Todd, 2010) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 448,
            "end": 479,
            "text": "Gaarder, Glassman y Todd, 2010)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El resultado general esperado de la intervenci\u00f3n del programa es la ruptura del ciclo que perpetua la pobreza entre generaciones. Se espera que, al lograr mejores condiciones durante el crecimiento y desarrollo, los individuos cuenten con mayor capital humano acumulado (i.e. mejores condiciones f\u00edsicas, mayores habilidades cognitivas, mayores habilidades adquiridas a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n formal), y con ello est\u00e9n en posibilidades de incorporarse al mercado laboral y/o productivo en mejores condiciones, con un potencial m\u00e1s elevado de acceder a mayores ingresos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La teor\u00eda de cambio del programa considera supuestos importantes para lograr los objetivos de la intervenci\u00f3n, tanto los directos sobre incremento en capacidades como los que se refieren a aspectos laborales y econ\u00f3micos. En particular, resultan relevantes tres: i) que la poblaci\u00f3n a la que se dirige el programa demande y utilice los servicios y productos de salud, nutrici\u00f3n y educaci\u00f3n, como mecanismo para acumular capital humano; ii) que los servicios y productos ofrecidos sean de un adecuado nivel de calidad (Gaarder, Glassman y Todd, 2010) ; y iii) que se da un conjunto de pre-condiciones para que la acumulaci\u00f3n de capital humano sea aprovechada para generar bienestar de las familias beneficiarias. El aprovechamiento del capital humano en la dimensi\u00f3n laboral y de los ingresos, presupone que la econom\u00eda tiene la capacidad de ofrecer empleos de calidad a las personas con mayor capital humano.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 517,
            "end": 549,
            "text": "(Gaarder, Glassman y Todd, 2010)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Al no estar internalizados dentro de los componentes de la intervenci\u00f3n, estos supuestos se traducen en que el logro de la movilidad econ\u00f3mica est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 del l\u00edmite de responsabilidad del programa, aunque se espera que \u00e9ste contribuya a alcanzar dicho logro.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Partiendo de los hallazgos de las evaluaciones de corto y mediano plazo que han mostrado la efectividad de PROSPERA para lograr mejores condiciones de salud y educaci\u00f3n, el objetivo de este documento es mostrar los resultados de PROSPERA en salud despu\u00e9s de 20 a\u00f1os de intervenci\u00f3n en zonas rurales. Este estudio busca responder espec\u00edficamente las siguientes preguntas sobre los resultados de PROSPERA en la poblaci\u00f3n que habitaba en las localidades rurales que formaron parte del programa entre 1998 y 2000: i) \u00bfCu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?; ii) \u00bfCu\u00e1l ha sido la contribuci\u00f3n de PROSPERA en salud y educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que recibi\u00f3 la intervenci\u00f3n en momentos cr\u00edticos de su desarrollo?; y iii) \u00bfCu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para responder estas preguntas, se estima la magnitud de la movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n, midi\u00e9ndola a trav\u00e9s de la talla m\u00e1xima alcanzada y los a\u00f1os de estudios, se analiza la contribuci\u00f3n de PROSPERA al logro de estos indicadores de movilidad y, finalmente, se estiman los rendimientos de la salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral. Este estudio se encuentra organizado de la siguiente manera: En la secci\u00f3n II se presenta el contexto de la salud en M\u00e9xico en el periodo de 1997 a 2017. En la secci\u00f3n III se presenta una revisi\u00f3n de la teor\u00eda de cambio del programa y su contribuci\u00f3n a la movilidad social intergeneracional en lo que se refiere al capital humano, as\u00ed como la revisi\u00f3n de la literatura que documenta las fases iniciales de la cadena de resultados de PROSPERA. En la secci\u00f3n IV se discute el uso de la talla como indicador de capital salud y se revisa el enfoque de movilidad que se utiliza en el documento. En la secci\u00f3n V se presentan los datos utilizados y en la secci\u00f3n VI se incluye la aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica. La secci\u00f3n VII muestra los resultados del an\u00e1lisis y, finalmente, se presentan algunas reflexiones de los resultados y conclusiones en la secci\u00f3n VIII.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "I. Introducci\u00f3n",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La movilidad en salud entre la poblaci\u00f3n de PROSPERA en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas ocurre en un contexto marcado por la evoluci\u00f3n de las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n en lo general y como consecuencia de acciones de pol\u00edtica m\u00e1s amplias, el desarrollo de la econom\u00eda, y la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y epidemiol\u00f3gica.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "II. Contexto: La salud de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico entre 1997 y 2017",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De acuerdo con el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (CONAPO), en 1997 en M\u00e9xico habitaban 97.2 millones de personas, 50.5% mujeres. En ese a\u00f1o, la esperanza de vida al nacimiento fue de 72.7 a\u00f1os (69.8 para varones y 75.6 para mujeres). La tasa de mortalidad infantil fue de 23.8 por cada mil nacimientos (26.2 en ni\u00f1os y 21.3 en ni\u00f1as), y la tasa bruta de mortalidad de 5.1 por cada mil habitantes. Mientras que la tasa global de fecundidad era de 2.8 hijos por mujer.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "II. Contexto: La salud de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico entre 1997 y 2017",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para 2017, de los 123.5 millones de habitantes, 51.2% fueron mujeres, y la esperanza de vida al nacimiento fue de 75.3 a\u00f1os, esto es, 2.7 a\u00f1os m\u00e1s que en 1997, con un incremento diferencial de 3.1 a\u00f1os entre varones y 2.2 a\u00f1os entre mujeres. En veinte a\u00f1os, la tasa de mortalidad infantil baj\u00f3 a 11.4 por cada mil nacimientos, lo cual significa una reducci\u00f3n de 52.2%, similar entre ni\u00f1os y ni\u00f1as. Por su parte, la tasa bruta de mortalidad se increment\u00f3 en 12.5% a 5.8 por cada mil habitantes, y la tasa global de fecundidad baj\u00f3 en 23%, para ubicarse en 2.2 hijos por mujer. 4 4 CONAPO. Indicadores Demogr\u00e1ficos de M\u00e9xico 1990 a 2050. Consultado el 15/09/2018 en http://www.conapo.gob.mx/work/models/CONAPO/Mapa_Ind_Dem/index_2.html Este recuento sint\u00e9tico de los indicadores de salud de la poblaci\u00f3n se\u00f1ala una tendencia general positiva, en cuanto al incremento en la esperanza de vida y la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil. No obstante, es importante contextualizar que, en el mismo periodo, en el mundo la esperanza de vida al nacimiento se increment\u00f3 en 5.1 a\u00f1os, al pasar de 66.9 en 1997 a 72.0 en 2016. Acotando a pa\u00edses de ingreso mediano alto (categor\u00eda en la que se encuentra M\u00e9xico), el incremento fue de 5 a\u00f1os, al pasar de 70 a 75 a\u00f1os, similar al observado para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 5 lo que sugiere un sub-desempe\u00f1o en el caso de M\u00e9xico.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "II. Contexto: La salud de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico entre 1997 y 2017",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "M\u00e9xico experimenta un proceso de transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica disonante. Aunque se ha reducido la mortalidad infantil y la relacionada con causas maternas, se ha incrementado la mortalidad en personas adultas asociada a padecimientos no transmisibles y a la violencia, lo que se refleja en el incremento en la tasa bruta de mortalidad (G\u00f3mez-Dant\u00e9s et al. , 2016) . Esto se debe al peso de las inequidades sociales en salud, que se manifiestan en el diferencial en acceso y resultados de salud relacionado con las condiciones socioecon\u00f3micas de la poblaci\u00f3n (Guti\u00e9rrez y Garc\u00eda-Sais\u00f3, 2016) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 332,
            "end": 360,
            "text": "(G\u00f3mez-Dant\u00e9s et al. , 2016)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 555,
            "end": 587,
            "text": "(Guti\u00e9rrez y Garc\u00eda-Sais\u00f3, 2016)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "II. Contexto: La salud de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico entre 1997 y 2017",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El estudio de carga global de la enfermedad refleja el perfil epidemiol\u00f3gico nacional y su evoluci\u00f3n en el tiempo. Entre 1997 y 2016 se observan cambios en las principales causas de A\u00f1os de Vida Saludables (AVISAS) perdidos. Mientras que en 1997 entre las primeras 5 causas se presentaban 3 relacionadas con condiciones transmisibles, maternas, neonatales o de la nutrici\u00f3n (infecciones respiratorias agudas, nacimientos prematuros y enfermedades diarreicas), para 2016 solo permanec\u00edan en las primeras 5 causas las infecciones respiratorias agudas. En el sentido opuesto, a las dos causas no transmisibles que prevalec\u00edan en 1997 (diabetes y enfermedad cardiaca isqu\u00e9mica), se agregaron en 2017 la migra\u00f1a y las lesiones por violencia con arma de fuego. M\u00e1s a\u00fan, la diabetes pas\u00f3 del segundo al primer lugar, y la enfermedad isqu\u00e9mica del cuarto al segundo, con incrementos de alrededor de 30% en AVISAS perdidos. 6 El rol de los padecimientos no transmisibles como retos de salud es central, entre otras razones, por que se expresa en amplias inequidades que exacerban las desigualdades sociales que reducen el bienestar de la poblaci\u00f3n que vive en condiciones de pobreza. Para la principal causa de AVISAS perdidos a nivel nacional, la diabetes, la probabilidad de acceso al diagn\u00f3stico es m\u00e1s alta en el quintil de la poblaci\u00f3n de mayor ingreso, como reflejo del mayor acceso de esta poblaci\u00f3n a los servicios de salud; no obstante que el riesgo de la enfermedad es mucho mayor entre la poblaci\u00f3n que vive en pobreza, entre quienes una vez diagnosticada la enfermedad, la probabilidad de presentar complicaciones se incrementa hasta en 18 puntos porcentuales, en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n del quintil de mayores ingresos (Guti\u00e9rrez\u2026 [et al.] , 2016b).",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 915,
            "end": 916,
            "text": "6",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 1728,
            "end": 1748,
            "text": "(Guti\u00e9rrez\u2026 [et al.]",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "II. Contexto: La salud de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico entre 1997 y 2017",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el mismo sentido, las encuestas nacionales de salud se\u00f1alan que la presencia de personas en el hogar con diagn\u00f3stico de diabetes y/o hipertensi\u00f3n incrementa el monto de recursos que se destinan a salud como porcentaje del gasto total del hogar. Este incremento es a\u00fan m\u00e1s notorio 5",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "II. Contexto: La salud de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico entre 1997 y 2017",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Mundial. Datos del Banco Mundial. Consultado el 15/09/2018 en https://datos.bancomundial.org/indicador/sp.dyn.le00.in?end=2016&start=1997&year_low_desc=true 6 Estudio de Carga Global de la Enfermedad. Resultados para M\u00e9xico. Consultado el 15/09/2018 en https://vizhub.healthdata.org/gbd-compare/ entre los hogares del quintil de menores ingresos (Gutierrez, Garcia-Saiso y Aracena, 2018) , lo que exacerba las desigualdades sociales y genera la p\u00e9rdida de bienestar de la poblaci\u00f3n en condiciones de pobreza.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 346,
            "end": 387,
            "text": "(Gutierrez, Garcia-Saiso y Aracena, 2018)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Banco",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Dos eventos que han evolucionado a la par de estas tendencias nacionales y que son relevantes para la acumulaci\u00f3n de capital humano son la epidemia de sobrepeso y obesidad, y el embarazo adolescente. En las siguientes subsecciones se discuten estos temas en mayor profundidad.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Banco",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Una condici\u00f3n relacionada con el reto de la diabetes es el sobrepeso y obesidad, que se ha constituido en una epidemia en el pa\u00eds. Entre 1999 y 2016, la prevalencia conjunta de sobrepeso y obesidad entre mujeres adultas mexicanas se increment\u00f3 de 61.0% a 73.8%, mientras que entre ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os se increment\u00f3 de 22.8% a 32.8% y para mujeres adolescentes de 12 a 19 a\u00f1os el incremento fue de 28.3% a 39.2% (Shamah-Levy et al. , 2018; Uribe-Carvajal et al. , 2018) . Esto es, ante un panorama que ya en 1999 se\u00f1alaba elevadas prevalencias de sobrepeso y obesidad, la situaci\u00f3n se ha agravado en el tiempo. En la poblaci\u00f3n de PROSPERA identificada en la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (ENSANUT) de 2006 a 2016, se observa que las diferencias en prevalencia de sobrepeso y obesidad entre la poblaci\u00f3n del programa y la poblaci\u00f3n en condici\u00f3n socioecon\u00f3mica equivalente que no estuvo en el programa resultan no relevantes.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 412,
            "end": 439,
            "text": "(Shamah-Levy et al. , 2018;",
            "ref_id": "BIBREF82"
          },
          {
            "start": 440,
            "end": 469,
            "text": "Uribe-Carvajal et al. , 2018)",
            "ref_id": "BIBREF89"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Sobrepeso y obesidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En t\u00e9rminos de la evoluci\u00f3n de las condiciones de salud en la poblaci\u00f3n de menor nivel socioecon\u00f3mico, el an\u00e1lisis de la Encuesta Nacional de Salud (ENSA) 2000, ENSANUT 2006 y 2012 , acotando a las localidades con mayor presencia del programa en t\u00e9rminos relativos y a la poblaci\u00f3n de 20 a 24 a\u00f1os, nos permite identificar tendencias importantes en las condiciones de salud de esta poblaci\u00f3n (Valdespino et al. , 2003; Olaiz-Fern\u00e1ndez et al. , 2006; Guti\u00e9rrez et al. , 2012) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 392,
            "end": 418,
            "text": "(Valdespino et al. , 2003;",
            "ref_id": "BIBREF90"
          },
          {
            "start": 419,
            "end": 449,
            "text": "Olaiz-Fern\u00e1ndez et al. , 2006;",
            "ref_id": "BIBREF68"
          },
          {
            "start": 450,
            "end": 474,
            "text": "Guti\u00e9rrez et al. , 2012)",
            "ref_id": "BIBREF39"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Sobrepeso y obesidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En la figura 1 se muestra que, entre 2000 y 2012, el porcentaje de la poblaci\u00f3n de 20-24 a\u00f1os con \u00edndice de masa corporal (IMC) considerado saludable (valores de IMC de 18.5 a 24.9) se reduce significativamente en hombre y mujeres. Asimismo, se observa un incremento en la categor\u00eda de obesidad, manteniendo relativamente constante la categor\u00eda de sobrepeso. Como se muestra en la figura 2, al realizar el mismo an\u00e1lisis, pero acotando al quintil de menor ingreso, se muestra un panorama similar pero mucho m\u00e1s marcado en el incremento de la obesidad. De 2000 a 2012, el porcentaje de poblaci\u00f3n con obesidad en el quintil de menor ingreso pas\u00f3 de 8 a 17 por ciento para las mujeres y de 3 a 19 por ciento para los hombres, es decir, hubo un incremento de 113% y de 533% para mujeres y hombres, respectivamente.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Sobrepeso y obesidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Un elemento relevante que resaltar adicional al comportamiento que ha tenido en los \u00faltimos a\u00f1os el sobrepeso y la obesidad es la elevada prevalencia que ya estaba presente en el a\u00f1o 2000. Es decir, la alta prevalencia de sobrepeso y obesidad es anterior a PROSPERA y, en ese sentido, forma parte del contexto en el cual el Programa se desarroll\u00f3 y es parte de la transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica de M\u00e9xico. ",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Sobrepeso y obesidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Un tema de particular relevancia es el embarazo en la adolescencia. De acuerdo con la ENSA y ENSANUT, entre los a\u00f1os 2000 y 2012 la probabilidad de embarazo adolescente se increment\u00f3 de 9.3% a 10.7%. Este incremento ocurri\u00f3 a pesar de que aument\u00f3 tambi\u00e9n el porcentaje de utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos anticonceptivos, pero es el resultado de un porcentaje de quienes reportaron haber iniciado la actividad sexual.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El an\u00e1lisis considerando el nivel socioecon\u00f3mico mostr\u00f3 que la probabilidad de embarazo entre adolescentes que han iniciado actividad sexual fue mayor en 20 puntos porcentuales entre las adolescentes del quintil de menor ingreso con relaci\u00f3n a las del quintil de mayor ingreso en el a\u00f1o 2000, y que esta brecha se increment\u00f3 a 33 puntos porcentuales para 2012. A pesar de que la probabilidad de haber tenido relaciones sexuales fue mayor entre las adolescentes que habitan en hogares de mayores ingresos, entre ellas result\u00f3 tambi\u00e9n m\u00e1s probable el uso de protecci\u00f3n para prevenir embarazos (Guti\u00e9rrez et al. , 2016a) . No obstante estas disparidades, el an\u00e1lisis de la ENSANUT 2012 sugiere que el incremento en la tasa espec\u00edfica de fecundidad de 15 a 19 a\u00f1os ha ocurrido en menor magnitud entre las adolescentes en hogares de PROSPERA, en comparaci\u00f3n con las adolescentes de los dos quintiles de menores ingresos que pertenecen a hogares que no recibieron apoyos de PROSPERA. III. La teor\u00eda de cambio de PROSPERA en la perspectiva de la movilidad social El punto de partida para el an\u00e1lisis de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n relacionado con PROSPERA es la forma en que dicha movilidad se inscribe en la l\u00f3gica del programa. En esta secci\u00f3n hacemos una revisi\u00f3n de la teor\u00eda de cambio que sustenta las razones por las que se espera que PROSPERA contribuya a la movilidad y hacemos un breve recuento de la evidencia disponible (no exhaustivo) sobre la cadena de resultados del programa.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 591,
            "end": 617,
            "text": "(Guti\u00e9rrez et al. , 2016a)",
            "ref_id": "BIBREF42"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En la figura 3 se muestra la aproximaci\u00f3n a la teor\u00eda de cambio de PROSPERA que utilizamos, con \u00e9nfasis en lo que se refiere a la movilidad social intergeneracional. En breve, lo que postula este modelo es que la contribuci\u00f3n del programa a la movilidad social ascendente se da a trav\u00e9s del incremento en las capacidades de la poblaci\u00f3n (mayor capital humano), como resultado de la movilidad positiva en salud y educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los programas de transferencias promueven la adopci\u00f3n de comportamientos saludables, pero requieren ser complementados con acciones por el lado de la oferta de servicios p\u00fablicos (Ranganathan y Lagarde, 2012) . La cadena de resultados presupone un nivel adecuado de calidad de los servicios de salud y educativos que se prestan a la poblaci\u00f3n. La evidencia disponible se\u00f1ala m\u00e1s bien retos importantes en este aspecto, caracterizados por deficiencias estructurales que limitan la capacidad de atenci\u00f3n resolutiva (Guti\u00e9rrez, 2012a) . Por ejemplo, el n\u00famero de procedimientos de atenci\u00f3n prenatal que se realizan est\u00e1 por debajo de los recomendados y \u00e9stos son a\u00fan menores entre las mujeres de hogares m\u00e1s pobres (Barber, Bertozzi y Gertler, 2007) . En general, la evidencia ha mostrado que el mayor potencial del programa se encuentra en su capacidad para incrementar de forma importante el capital humano cuando la intervenci\u00f3n act\u00faa de forma articulada (transferencias monetarias m\u00e1s componentes no monetarios) en los periodos cr\u00edticos para el crecimiento y desarrollo (Leroy, Ruel y Verhofstadt, 2009) . Asimismo, la movilidad positiva en salud se plantea como resultado de un adecuado estado de nutrici\u00f3n y de salud, que son precondiciones o resultados intermedios, producto de una atenci\u00f3n a la salud efectiva y oportuna, una dieta nutritiva, la disminuci\u00f3n de comportamientos de riesgo que afectan la salud y la fecundidad pospuesta, entre otros. Estas mismas condiciones, aunadas a la asistencia continua a la escuela inciden sobre el aprovechamiento escolar y se asocian a su vez con la movilidad educativa.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 179,
            "end": 208,
            "text": "(Ranganathan y Lagarde, 2012)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 513,
            "end": 531,
            "text": "(Guti\u00e9rrez, 2012a)",
            "ref_id": "BIBREF36"
          },
          {
            "start": 712,
            "end": 746,
            "text": "(Barber, Bertozzi y Gertler, 2007)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 1071,
            "end": 1104,
            "text": "(Leroy, Ruel y Verhofstadt, 2009)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el modelo de cambio se propone que la asistencia regular a la escuela act\u00faa modificando las preferencias temporales de los j\u00f3venes, propiciando la acumulaci\u00f3n de conocimientos y una reducci\u00f3n en sus comportamientos de riesgo (Sigmon y Patrick, 2012) . En particular, el conocimiento sobre m\u00e9todos anticonceptivos, la disponibilidad de servicios a trav\u00e9s del Paquete B\u00e1sico Garantizado de Salud (PBGS), las pr\u00e1cticas de uso y la reducci\u00f3n de relaciones sexuales no protegidas propician la posposici\u00f3n de la fecundidad. Posponer la fecundidad a su vez incide sobre la asistencia a la escuela cuando los j\u00f3venes pueden acceder a opciones educativas, de manera que existe una relaci\u00f3n bidireccional entre estos dos resultados. Estas oportunidades educativas se ven favorecidas cuando el hogar cuenta con mayores recursos econ\u00f3micos. En este \u00faltimo elemento incide la principal intervenci\u00f3n de PROSPERA, mediante la entrega de transferencias monetarias condicionadas a la asistencia regular a la escuela.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 228,
            "end": 252,
            "text": "(Sigmon y Patrick, 2012)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Figura 3. Propuesta de teor\u00eda de cambio de PROSPERA: orientaci\u00f3n a movilidadsocial *Paquete B\u00e1sico Garantizado de Salud. Fuente: Elaboraci\u00f3n de los autores La cadena de resultados sobre las fases iniciales de la teor\u00eda de cambio de PROSPERA se ha documentado en sus evaluaciones de corto y mediano plazo. Por lo que se refiere a la salud, la evaluaci\u00f3n de corto plazo realizada entre 1998 y 2000 identific\u00f3 una reducci\u00f3n de 25% en los episodios de enfermedad entre los ni\u00f1os que recibieron apoyos del programa durante sus primeros seis meses de vida. Estos efectos se incrementaron posteriormente con la exposici\u00f3n al programa. La evaluaci\u00f3n tambi\u00e9n identific\u00f3 una reducci\u00f3n de 25% en la prevalencia de anemia y un impacto de crecimiento de un cm o m\u00e1s en los ni\u00f1os durante su primer a\u00f1o de vida (Gertler, 2004; Rivera et al. , 2004; Behrman y Hoddinott, 2005 ; Cecchini y Soares, 2015). Se estim\u00f3 que este crecimiento adicional implicar\u00eda un incremento de 2.9% en los ingresos permanentes en la vida adulta (Behrman y Hoddinott, 2005) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 796,
            "end": 811,
            "text": "(Gertler, 2004;",
            "ref_id": "BIBREF22"
          },
          {
            "start": 812,
            "end": 833,
            "text": "Rivera et al. , 2004;",
            "ref_id": "BIBREF76"
          },
          {
            "start": 834,
            "end": 859,
            "text": "Behrman y Hoddinott, 2005",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 1008,
            "end": 1035,
            "text": "(Behrman y Hoddinott, 2005)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De manera consistente, la evidencia de los programas de transferencias ha mostrado efectos positivos en la atenci\u00f3n prenatal, atenci\u00f3n profesional al parto, reducci\u00f3n en el indicador de bajo peso al nacer (Glassman et al. , 2013) , as\u00ed como resultados positivos sobre la mortalidad infantil. Un an\u00e1lisis ecol\u00f3gico aprovechando el crecimiento escalonado del programa a nivel municipal en el pa\u00eds identific\u00f3 una reducci\u00f3n del 17% en la tasa de mortalidad infantil (TMI) entre la poblaci\u00f3n beneficiaria del programa en \u00e1reas rurales, y un 8% de reducci\u00f3n en general en los municipios con poblaci\u00f3n beneficiaria del programa (Barham, 2011 En el mediano plazo se document\u00f3 una mayor utilizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de salud, aunado a una reducci\u00f3n en la utilizaci\u00f3n de servicios privados, que se tradujeron en un menor gasto de los hogares en salud. Este incremento en la utilizaci\u00f3n de servicios preventivos que promueve PROSPERA ocurri\u00f3 al tiempo que se observ\u00f3 una reducci\u00f3n de dos d\u00edas de enfermedad al a\u00f1o por familia para personas de 0 a 5 a\u00f1os, y de seis d\u00edas al a\u00f1o por familia para personas de 16 a 49 a\u00f1os (Gutierrez, Bautista, et al. , 2005) . Tambi\u00e9n se document\u00f3 una reducci\u00f3n en la prevalencia de sobrepeso entre ni\u00f1as y ni\u00f1os (Fernald, Gertler y Neufeld, 2008 y 2009 . En la l\u00f3gica de la teor\u00eda de cambio, el efecto de PROSPERA sobre la fecundidad ocurre por mecanismos directos e indirectos. De forma directa, a trav\u00e9s del mayor acceso a m\u00e9todos anticonceptivos v\u00eda el PBGS y a informaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n del embarazo a trav\u00e9s de los talleres de autocuidado de la salud. De forma indirecta, al reducir el abandono escolar e incidir en las expectativas educativas y la valoraci\u00f3n de la educaci\u00f3n, modificando el uso de tiempo de los j\u00f3venes y disminuyendo potencialmente la tasa de descuento temporal.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 205,
            "end": 229,
            "text": "(Glassman et al. , 2013)",
            "ref_id": "BIBREF23"
          },
          {
            "start": 621,
            "end": 634,
            "text": "(Barham, 2011",
            "ref_id": "BIBREF7"
          },
          {
            "start": 1117,
            "end": 1153,
            "text": "(Gutierrez, Bautista, et al. , 2005)",
            "ref_id": "BIBREF40"
          },
          {
            "start": 1242,
            "end": 1275,
            "text": "(Fernald, Gertler y Neufeld, 2008",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 1276,
            "end": 1282,
            "text": "y 2009",
            "ref_id": "BIBREF61"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La fecundidad y, en concreto, la edad a la que se tiene el primer hijo, es una medida relevante tanto por sus efectos directos sobre el bienestar de las mujeres, como por sus consecuencias m\u00e1s amplias sobre las posibilidades de formaci\u00f3n de capital humano: el embarazo temprano se asocia con deserci\u00f3n escolar y menores niveles de ingreso futuro. PROSPERA ha contribuido a retrasar la edad a la que se tiene el primer hijo de acuerdo con las evaluaciones de mediano plazo (Andal\u00f3n, 2011) . De igual forma, se ha documentado un retraso en el inicio de la vida sexual, que es un indicador asociado con el incremento de la edad a la que se tiene el primer hijo Gutierrez-Reyes, 2007; Guti\u00e9rrez, 2012b) , as\u00ed como una menor probabilidad de embarazo debido al aumento en la edad de la primera relaci\u00f3n sexual y el incremento en el uso de preservativos (Gutierrez, 2008) . Adem\u00e1s se ha documentado que los programas de tranferencias monetarias condicionadas reducen la prevalencia de infecciones de transmisi\u00f3n sexual (de Walque et al. , 2012; Bertozzi y Guti\u00e9rrez, 2013; Cluver et al, 2013).",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 472,
            "end": 487,
            "text": "(Andal\u00f3n, 2011)",
            "ref_id": "BIBREF5"
          },
          {
            "start": 658,
            "end": 680,
            "text": "Gutierrez-Reyes, 2007;",
            "ref_id": "BIBREF32"
          },
          {
            "start": 681,
            "end": 698,
            "text": "Guti\u00e9rrez, 2012b)",
            "ref_id": "BIBREF37"
          },
          {
            "start": 847,
            "end": 864,
            "text": "(Gutierrez, 2008)",
            "ref_id": "BIBREF34"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La ocurrencia de comportamientos de riesgo y la edad a la que se inician repercuten en la formaci\u00f3n de capital humano. De manera tal que el consumo de sustancias y otros comportamientos de riesgo pueden considerarse como elementos que consumen el capital salud. En la evaluaci\u00f3n realizada en el a\u00f1o 2003 se identific\u00f3 un efecto positivo de PROSPERA sobre la reducci\u00f3n en la probabilidad de fumar y consumir alcohol de 14% y 13%, respectivamente.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Diez a\u00f1os despu\u00e9s persist\u00eda la menor probabilidad de fumar y tomar alcohol. Adem\u00e1s se encontr\u00f3 que el tiempo de exposici\u00f3n al programa incrementaba esta reducci\u00f3n (Gutierrez, 2008) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 163,
            "end": 180,
            "text": "(Gutierrez, 2008)",
            "ref_id": "BIBREF34"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Esta evidencia sustenta el potencial que tiene el programa para incrementar la acumulaci\u00f3n de capital humano entre los integrantes de los hogares beneficiarios, particularmente entre aquellos que se beneficiaron durante los periodos cr\u00edticos de crecimiento y desarrollo. Sin embargo, a\u00fan resta acumular evidencia sobre el potencial del programa para incidir en la pobreza y la desigualdad en el largo plazo. Esto es, si el incremento en el capital humano se ver\u00e1 efectivamente reflejado en mayores ingresos en la vida adulta de los ni\u00f1os que crecieron en hogares que recibieron las transferencias condicionadas (McKee y Todd, 2011).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En la \u00faltima fase de la cadena de resultados de la teor\u00eda de cambio propuesta, lo que se buscar\u00eda es documentar la existencia de rendimientos positivos a la inversi\u00f3n en capital humano. Es decir, que una mayor acumulaci\u00f3n de salud y educaci\u00f3n se refleja de hecho en mayores ingresos. Entre la poblaci\u00f3n general en M\u00e9xico se han documentado rendimientos positivos de la inversi\u00f3n en salud y educaci\u00f3n (Gutierrez, 2012) , por lo que se esperar\u00eda que este patr\u00f3n de resultados ocurra tambi\u00e9n entre la poblaci\u00f3n de PROSPERA.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 400,
            "end": 417,
            "text": "(Gutierrez, 2012)",
            "ref_id": "BIBREF35"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En resumen, existe evidencia sobre la efectividad de PROSPERA en mejorar tanto resultados de salud como de educaci\u00f3n: mejores condiciones de salud en lo general, menor participaci\u00f3n en comportamientos de riesgo, y mayor permanencia y progresi\u00f3n en la escuela. Esta evidencia es el punto de partida para el an\u00e1lisis de largo plazo.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Embarazo adolescente",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Generalmente las medidas empleadas para establecer la condici\u00f3n de salud de los individuos hacen referencia a la situaci\u00f3n de la persona en el momento de la medici\u00f3n, que reflejan episodios de enfermedad, accidentes y eventos similares, en oposici\u00f3n al uso de mediciones que reflejen el nivel acumulado de salud (capital salud) en un cierto lapso.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Una medida de salud acumulada que se ha utilizado en la literatura internacional y que considera el proceso de crecimiento y desarrollo de los individuos, es la talla m\u00e1xima alcanzada. En la literatura reciente, se han analizado elementos de variabilidad en la talla que van m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos gen\u00e9ticos tales como el rol de la alimentaci\u00f3n y la exposici\u00f3n a infecciones durante los periodos de crecimiento. La talla m\u00e1xima alcanzada refleja variaciones gen\u00e9ticas y epigen\u00e9ticas entre individuos, pero tambi\u00e9n es resultado de la exposici\u00f3n durante el crecimiento a enfermedades, de la nutrici\u00f3n recibida, de las pr\u00e1cticas higi\u00e9nicas y de alimentaci\u00f3n, y de comportamientos que afectan la salud (Bhalotra y Rawlings, 2013; Habicht et al. , 1974) . En particular, se ha se\u00f1alado que la variabilidad poblacional en talla m\u00e1s all\u00e1 de aspectos gen\u00e9ticos se observa con mayor claridad en contextos de ingresos medios y bajos, en tanto que en las poblaciones de ingresos altos la mayor parte de la variaci\u00f3n en talla se relaciona con aspectos gen\u00e9ticos. 7 La talla, en este sentido, refleja las condiciones de salud y alimentaci\u00f3n durante el crecimiento, esto es, la inversi\u00f3n en capital salud (Alacevich y Tarozzi, 2017; LaFave y Thomas, 2017; Case y Paxson, 2008) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 700,
            "end": 727,
            "text": "(Bhalotra y Rawlings, 2013;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 728,
            "end": 750,
            "text": "Habicht et al. , 1974)",
            "ref_id": "BIBREF44"
          },
          {
            "start": 1230,
            "end": 1243,
            "text": "Thomas, 2017;",
            "ref_id": "BIBREF55"
          },
          {
            "start": 1244,
            "end": 1264,
            "text": "Case y Paxson, 2008)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De esta forma, la talla es un indicador acumulado que resume la historia de salud y nutrici\u00f3n a lo largo de la etapa de crecimiento. La definici\u00f3n de estos periodos cr\u00edticos para la formaci\u00f3n de capital humano considera la evidencia disponible sobre el crecimiento y desarrollo humano. Si bien se ha hecho un \u00e9nfasis particular en la importancia cr\u00edtica de los primeros mil d\u00edas (periodo de gestaci\u00f3n y dos primeros a\u00f1os de vida) en el proceso de crecimiento y desarrollo y sus implicaciones para el bienestar futuro (Cameron y Demerath, 2002; Sanders, 2013) , este no es el \u00fanico periodo relevante (Prentice et al. , 2013) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 517,
            "end": 543,
            "text": "(Cameron y Demerath, 2002;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 544,
            "end": 558,
            "text": "Sanders, 2013)",
            "ref_id": "BIBREF79"
          },
          {
            "start": 599,
            "end": 623,
            "text": "(Prentice et al. , 2013)",
            "ref_id": "BIBREF71"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En lo que se refiere a los aspectos f\u00edsicos, en particular la talla, la infancia representa momentos cr\u00edticos para el desarrollo, con periodos de mayor velocidad en crecimiento en la infancia temprana (0 a 2 a\u00f1os), la infancia media (6 a 8 a\u00f1os) y la adolescencia, con la aparici\u00f3n de los caracteres sexuales secundarios como marcador del fin del periodo de crecimiento acelerado, esto es, hacia los 13 o 14 a\u00f1os (Cameron y Demerath, 2002; Butler, 2007) . M\u00e1s all\u00e1 del crecimiento, estos periodos son cr\u00edticos tambi\u00e9n para el desarrollo cerebral, que ocurre de forma r\u00e1pida en los primeros a\u00f1os de vida y que es afectado por factores externos que pueden tener repercusiones para el resto de la vida en aspectos cognitivos y de interacci\u00f3n social (Grantham-McGregor et al. , 2007) . La infancia media (6 a 8 a\u00f1os) y la adolescencia son tambi\u00e9n periodos cr\u00edticos para el desarrollo y la maduraci\u00f3n cerebral. Se ha estimado que a los 13 a\u00f1os se ha alcanzado el punto m\u00e1ximo de desarrollo en las diferentes regiones cerebrales (Shaw et al. , 2008; Grantham-McGregor et al. , 2007) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 413,
            "end": 439,
            "text": "(Cameron y Demerath, 2002;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 440,
            "end": 453,
            "text": "Butler, 2007)",
            "ref_id": "BIBREF16"
          },
          {
            "start": 746,
            "end": 779,
            "text": "(Grantham-McGregor et al. , 2007)",
            "ref_id": "BIBREF27"
          },
          {
            "start": 1023,
            "end": 1043,
            "text": "(Shaw et al. , 2008;",
            "ref_id": "BIBREF83"
          },
          {
            "start": 1044,
            "end": 1076,
            "text": "Grantham-McGregor et al. , 2007)",
            "ref_id": "BIBREF27"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Algunos estudios han propuesto incluso que existe un potencial de recuperaci\u00f3n de crecimiento que permitir\u00eda a los individuos alcanzar en talla a personas con mejores condiciones durante la infancia temprana, si bien se\u00f1alan que dicho potencial es muy dependiente de las condiciones del contexto (Anand et al. , 2018; Prentice et al. , 2013; Desmond y Casale, 2017) . Estos estudios han propuesto que la talla y la escolaridad de la madre, as\u00ed como las condiciones socioecon\u00f3micas del hogar se relacionan con este potencial (Desmond y Casale, 2017). Sin embargo, los estudios que han documentado este potencial de recuperaci\u00f3n carecen de datos longitudinales, por lo que com\u00fanmente se basan en el seguimiento de cohortes, lo que dificulta identificar los factores que contribuyen al despliegue del potencial de crecimiento.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 296,
            "end": 317,
            "text": "(Anand et al. , 2018;",
            "ref_id": "BIBREF4"
          },
          {
            "start": 318,
            "end": 341,
            "text": "Prentice et al. , 2013;",
            "ref_id": "BIBREF71"
          },
          {
            "start": 342,
            "end": 365,
            "text": "Desmond y Casale, 2017)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Existe evidencia sobre los efectos negativos de ciertos comportamientos de riesgo sobre la salud. En particular, se han identificado efectos negativos del consumo de sustancias adictivas como el cigarro, el alcohol y ciertas drogas sobre la talla y el desarrollo cognitivo durante la etapa cr\u00edtica de crecimiento (Berkey et al. , 1984; Jedrychowski, Maugeri y Jedrychowska-Bianchi, 2002; Carter et al. , 2016; Karama et al. , 2015) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 313,
            "end": 335,
            "text": "(Berkey et al. , 1984;",
            "ref_id": "BIBREF11"
          },
          {
            "start": 336,
            "end": 387,
            "text": "Jedrychowski, Maugeri y Jedrychowska-Bianchi, 2002;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 388,
            "end": 409,
            "text": "Carter et al. , 2016;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 410,
            "end": 431,
            "text": "Karama et al. , 2015)",
            "ref_id": "BIBREF53"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el caso de M\u00e9xico, al igual que en otros pa\u00edses, , se ha observado una tendencia creciente en la talla de la poblaci\u00f3n en general (Malina et al. , 2004) . En la figura 4 se muestra el promedio de la talla por deciles de ingreso para la poblaci\u00f3n mexicana de entre 20 y 24 a\u00f1os para los a\u00f1os 2000, 2006 y 2012. 8 Entre 2000 y 2012, la talla promedio de la poblaci\u00f3n de 20 a 24 a\u00f1os se increment\u00f3 en 1.18 cm (0.71%) entre varones y 1.84 cm (1.20%) entre las mujeres. Las diferencias entre los deciles 1 y 10 se han mantenido relativamente constantes en el tiempo en alrededor de 4.8 cm para mujeres, y de 6.3 cm para hombres. En resumen, en este periodo que representa un subconjunto del tiempo que ha estado en operaci\u00f3n PROSPERA, ha habido un incremento en la talla promedio de los individuos a nivel nacional, manteni\u00e9ndose una brecha similar por nivel socioecon\u00f3mico.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 133,
            "end": 155,
            "text": "(Malina et al. , 2004)",
            "ref_id": "BIBREF62"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La talla se ha utilizado tambi\u00e9n como medida de capital, utilizando el an\u00e1lisis de su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica para medir el desarrollo de los pa\u00edses (Fogel, 1994) . Diversos estudios han analizado ya la relaci\u00f3n entre talla e ingresos, identificando rendimientos de la salud positivos y significativos en pa\u00edses de ingresos medios y bajos (Schultz, 2002; Strauss y Thomas, 1998; Thomas y Strauss, 1997) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 145,
            "end": 158,
            "text": "(Fogel, 1994)",
            "ref_id": "BIBREF20"
          },
          {
            "start": 335,
            "end": 350,
            "text": "(Schultz, 2002;",
            "ref_id": "BIBREF80"
          },
          {
            "start": 351,
            "end": 374,
            "text": "Strauss y Thomas, 1998;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 375,
            "end": 398,
            "text": "Thomas y Strauss, 1997)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "IV. La talla como medida de capital salud y la movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los estudios de movilidad intergeneracional han ignorado en gran medida la dimensi\u00f3n de la salud, a pesar de la importancia central que tiene para el bienestar (Halliday, Mazumder y Wong, ",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "I I V V V I V I I V I I I I X X Centimetros (cm) Decil Mujeres 2000 2006 2012",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "2018), principalmente por la dificultad para contar con un panel longitudinal que incluya indicadores de salud. Este estudio incorpora el enfoque de la salud en una medici\u00f3n entre generaciones que constituye un reto poco explorado a\u00fan y una contribuci\u00f3n a la literatura especializada.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En la literatura sobre movilidad que aborda el \u00e1mbito de salud, se ha se\u00f1alado que las condiciones de salud son importantes determinantes de los diferenciales en ingreso y que la desigualdad en ingresos tiende a correlacionarse entre generaciones en parte por la correlaci\u00f3n intergeneracional entre la educaci\u00f3n y la salud (Ahlburg, 1998) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 323,
            "end": 338,
            "text": "(Ahlburg, 1998)",
            "ref_id": "BIBREF1"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De forma m\u00e1s reciente, se ha enfatizado la importancia de analizar la movilidad intergeneracional en salud para comprender la persistencia de nivel socioecon\u00f3mico. Esto es, identificar el rol espec\u00edfico de la transmisi\u00f3n en salud como factor para la movilidad social (Akbulut-Yuksel y Kugler, 2016). Algunos an\u00e1lisis han documentado tambi\u00e9n el potencial de transmisi\u00f3n de comportamientos de riesgo para la salud, se\u00f1alando que los comportamientos entre los padres tienden a replicarse en sus hijos adolescentes, y en particular siguiendo un patr\u00f3n de transmisi\u00f3n de padre a hijo y de madre a hija (Wickrama et al., 1999) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 597,
            "end": 620,
            "text": "(Wickrama et al., 1999)",
            "ref_id": "BIBREF92"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En M\u00e9xico, estudios recientes han se\u00f1alado baja movilidad social caracterizada por mayor transmisi\u00f3n intergeneracional en salud en comparaci\u00f3n con educaci\u00f3n, a la par que se ha documentado la existencia de correlaci\u00f3n intergeneracional en la esperanza de vida (Delajara et al., 2018; Moreno-Jaimes, 2017). De acuerdo con la literatura, el grado de persistencia de la salud entre generaciones est\u00e1 afectado por el contexto en el que se nace y ocurre el desarrollo. Es decir, hay mayor persistencia de retos en salud cuando el inicio de vida se da en condiciones de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica (Bhalotra y Rawlings, 2013) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 594,
            "end": 621,
            "text": "(Bhalotra y Rawlings, 2013)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los incrementos en talla entre generaciones se asocian con mejores condiciones de bienestar general, en donde los cambios reflejan tanto el componente gen\u00e9tico como los aspectos del entorno (McKee y Todd, 2011). En este documento se analizan tanto la movilidad intergeneracional absoluta (cambio de nivel entre generaciones), como la movilidad intergeneracional relativa, definida como el grado de determinaci\u00f3n en el resultado a partir de lo observado en la generaci\u00f3n previa. Esta \u00faltima se estima tanto para el nivel, como para la posici\u00f3n relativa en el grupo de an\u00e1lisis.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Movilidad intergeneracional",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los datos utilizados para responder las preguntas de investigaci\u00f3n planteadas son la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares (ENCEL) 2017 como base para los an\u00e1lisis, la cual contiene informaci\u00f3n de j\u00f3venes, de sus proveedores 9 y caracter\u00edsticas de sus hogares de origen y de sus hogares nuevos. 10 Adem\u00e1s, se tom\u00f3 informaci\u00f3n de las bases de la Encuesta de Caracter\u00edsticas Socioecon\u00f3micas de los Hogares (ENCASEH) y ENCEL de 1997 a 2000. La ENCEL 2017 fue concebida como un seguimiento a una submuestra de individuos de la evaluaci\u00f3n 1997-2000, de la ENCASEH y ENCEL, para analizar aspectos de movilidad social. En ese sentido, se seleccionaron individuos que estaban en los periodos cr\u00edticos de crecimiento y desarrollo cuando se inici\u00f3 el programa. Esto es, quienes pudieron haber recibido las transferencias de PROSPERA durante los primeros mil d\u00edas de vida (menores de dos a\u00f1os), quienes se encontraban por iniciar la primaria (6 a 8 a\u00f1os) o qui\u00e9nes se encontraban en el momento previo a la transici\u00f3n a la secundaria (inscritos en sexto a\u00f1o de primaria), es decir, en la adolescencia temprana. Las mediciones de movilidad intergeneracional se basan en la comparaci\u00f3n de resultados entre estos grupos de poblaci\u00f3n (e.g. j\u00f3venes) y las personas que, cuando los j\u00f3venes ten\u00edan 14 a\u00f1os, eran los proveedores econ\u00f3micos de sus hogares.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "V. Datos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En breve, la muestra se seleccion\u00f3 a partir de individuos en los tres grupos de edad se\u00f1alados de acuerdo con la informaci\u00f3n con la que contaba el Programa a partir de la integraci\u00f3n de las encuestas previas y datos administrativos. 11 El procedimiento seguido para la ENCEL 2017 consisti\u00f3 en visitar inicialmente los hogares de origen de j\u00f3venes seleccionados, esto es, los hogares de los que formaban parte entre 1997 y 2000. Cuando se ubic\u00f3 el hogar original, se aplic\u00f3 un cuestionario de caracter\u00edsticas de la vivienda, hogar, as\u00ed como informaci\u00f3n de cada uno de los integrantes originales del hogar, adicionando a los nuevos residentes.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "V. Datos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Adicionalmente, se solicit\u00f3 la ubicaci\u00f3n del joven seleccionado y de la persona que aportaba la mayor parte del ingreso del hogar (proveedor), cuando el joven ten\u00eda 14 a\u00f1os. Si el joven y/o proveedor segu\u00edan formando parte del hogar original como residentes habituales, se les entrevist\u00f3 con cuestionarios individuales espec\u00edficos. Si ya no formaban parte del hogar original, se hizo un seguimiento si resid\u00eda en las mismas localidades, en localidades en un radio de hasta media hora de traslado de la localidad de origen, en localidades en las rutas de trabajo de la encuesta, en las ciudades principales de las siete entidades en la muestra, o en las principales zonas metropolitanas del pa\u00eds.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "V. Datos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La ENCEL 2017 se realiz\u00f3 inicialmente entre noviembre y diciembre del 2017, entrevistando a 4,663 j\u00f3venes que corresponde al 42.2% del total de 11 mil seleccionados. De los no entrevistados, el 24% fueron j\u00f3venes que no fue posible localizar en sus hogares , 14% que pertenecen a hogares no encontrados y 11% fueron reportados como emigrantes. Para incrementar la muestra, se realiz\u00f3 una segunda fase en 2018, en la cual se logr\u00f3 entrevistar a 1,582 j\u00f3venes adicionales.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "V. Datos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Un elemento importante para el an\u00e1lisis es el potencial sesgo que introduce la tasa de no respuesta en la ENCEL 2017. En encuestas longitudinales en las que ha transcurrido un largo periodo de tiempo desde su inicio, en este caso 20 a\u00f1os, se espera una p\u00e9rdida de datos importante.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "V. Datos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La muestra tampoco considera a quienes emigraron hacia otros pa\u00edses, en particular al grupo reportado de los que radican en Estados Unidos. Sobre este grupo, lo que puede afirmarse es que en promedio presentan ingresos superiores al promedio de quienes permanecen en M\u00e9xico (Yaschine, 2015; Gonz\u00e1lez de la Rocha, 2008) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 274,
            "end": 290,
            "text": "(Yaschine, 2015;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 291,
            "end": 318,
            "text": "Gonz\u00e1lez de la Rocha, 2008)",
            "ref_id": "BIBREF26"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "V. Datos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El eje del an\u00e1lisis son los j\u00f3venes que formaron parte de los hogares en la evaluaci\u00f3n rural 1997-2000 y que fueron localizados en la ENCEL 2017. De este grupo, resultan de inter\u00e9s aquellos para las cuales se logr\u00f3 entrevistar al proveedor principal cuando el joven ten\u00eda 14 a\u00f1os, edad que se utiliza convencionalmente en los estudios de movilidad intergeneracional (Velez-Grajales, Huerta-Wong y Campos-V\u00e1zquez, 2015; Torche y Wormald, 2004). En total, se cuenta con informaci\u00f3n de 4,578 pares (joven y proveedor), si bien para algunas estimaciones se considera un conjunto menor de observaciones por valores faltantes. De este grupo de pares (joven y proveedor), se identific\u00f3 al hogar de origen para considerar para el an\u00e1lisis las variables del periodo 1997-2000 como condiciones basales.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Como parte de la ENCEL 2017 se realizaron mediciones antropom\u00e9tricas, en particular talla y peso, para los j\u00f3venes y proveedores entrevistados. Asimismo, se realizaron pruebas de inteligencia fluida (matrices de Raven) y de memoria. Los instrumentos desarrollados permiten contar con informaci\u00f3n sobre los proveedores tanto en entrevista directa como sobre lo que reporta sobre las mismas el joven.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro A.1 del anexo A se listan las principales variables de inter\u00e9s para los an\u00e1lisis y las particularidades de \u00e9stas.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Tomando en cuenta los elementos sobre crecimiento, desarrollo y escolarizaci\u00f3n que se exponen en la secci\u00f3n IV, se considera que los j\u00f3venes que ten\u00edan m\u00e1s de 15 a\u00f1os cuando sus hogares comenzaron a recibir transferencias de PROSPERA se encontraban ya en un momento de su crecimiento, desarrollo y escolarizaci\u00f3n con limitadas posibilidades de potenciar la formaci\u00f3n de capital humano a partir de las transferencias. Esta consideraci\u00f3n se sustenta en la evidencia generada como parte de la evaluaci\u00f3n de PROSPERA, que ha mostrado que las posibilidades para re-incorporar a quienes ya han desertado de la escuela son relativamente menores (aunque existen), y las posibilidades son pr\u00e1cticamente inexistentes a partir de los 14 a\u00f1os (Behrman, Sengupta y Todd, 2005) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 731,
            "end": 763,
            "text": "(Behrman, Sengupta y Todd, 2005)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Debido a ello, estos j\u00f3venes resultan un grupo potencial de comparaci\u00f3n al compartir las condiciones generales de otros grupos de edad en los mismos hogares y localidades, pero muy limitadas posibilidades de formaci\u00f3n adicional de capital humano a partir de las transferencias de PROSPERA. Como se se\u00f1al\u00f3 previamente, este grupo puede considerarse con limitada exposici\u00f3n al programa, debido a que para el momento que PROSPERA comenz\u00f3 a realizar transferencias a sus hogares, esta poblaci\u00f3n ya no estaba en periodos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital humano.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El an\u00e1lisis que se realiza aprovecha las fuentes de variaci\u00f3n en la exposici\u00f3n al programa. Por una parte, considerando los diferentes grupos de edad que se buscaron en la ENCEL 2017 y se realiza el contraste entre individuos que participaron en el programa en diferentes periodos cr\u00edticos de desarrollo de su ciclo de vida: infancia temprana, infancia media y adolescencia temprana, en comparaci\u00f3n con j\u00f3venes en hogares que participaron en el programa pero para los que la intervenci\u00f3n fue despu\u00e9s del periodo cr\u00edtico de desarrollo (ten\u00edan m\u00e1s de 15 en 1997).De esta forma, el grupo de mayor edad (de m\u00e1s de 15 entre 1997 y 2000) se utiliza como grupo de comparaci\u00f3n para los grupos que tuvieron mayor exposici\u00f3n en los periodos cr\u00edticos de desarrollo. Los grupos utilizados para el an\u00e1lisis se definen de la siguiente manera:",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Grupo 0: Personas con una edad reportada de 36 a 56 a\u00f1os en la ENCEL 2017. Para este an\u00e1lisis, se considera que este grupo no tuvo exposici\u00f3n a PROSPERA durante el periodo cr\u00edtico de formaci\u00f3n de capital humano y es el grupo base de comparaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Por lo que respecta al indicador principal de salud, la talla, en comparaci\u00f3n con el grupo de individuos j\u00f3venes (cuadro B.1), en el promedio se observa que la talla m\u00e1xima de los proveedores es 2.8 cm menor en el caso de varones, y 3.9 cm en el caso de las mujeres, sin que existan diferencias relevantes entre los diferentes grupos. Al considerar la relaci\u00f3n entre talla y peso, se observa que el promedio de \u00edndice de masa corporal (IMC) tanto para varones como para mujeres se ubica en la categor\u00eda de sobrepeso, y como se observa en poblaci\u00f3n general a partir de las encuestas nacionales, es mayor para mujeres que para varones.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Las pruebas cognitivas y de memoria fueron realizadas en el levantamiento de la ENCEL 2017 y no se cuenta con informaci\u00f3n en rondas previas de la ENCEL. Debido al deterioro cognitivo esperable con la edad (Cline et al. , 1989) , una parte del menor resultado observado en las pruebas de los proveedores, con relaci\u00f3n al de los j\u00f3venes, se explica por la edad de los proveedores. En tanto que en la prueba cognitiva no se observan diferencias por sexo, en la de memoria el puntaje es mayor en todos los casos para los varones.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 205,
            "end": 226,
            "text": "(Cline et al. , 1989)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El promedio de a\u00f1os de estudio para proveedores, de 3.6 para varones y 3.4 para mujeres, resulta consistente con lo registrado en el Conteo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 1995 en localidades rurales, esto es, en los valores esperados.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Existe una cobertura amplia de protecci\u00f3n en salud en esta poblaci\u00f3n, principalmente a trav\u00e9s del Seguro Popular, que resulta en un porcentaje de poblaci\u00f3n sin seguro en salud por debajo de lo reportado para la poblaci\u00f3n general del pa\u00eds.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Entre los proveedores, 87% de los varones y 43% de las mujeres reportaron realizar actividades econ\u00f3micas; 35% de los varones y 31% de las mujeres reportan hablar una lengua ind\u00edgena; y 5% de los varones, en comparaci\u00f3n con 8% de las mujeres reportaron presentar alguna discapacidad.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Al no contarse con una medici\u00f3n previa, la talla m\u00e1xima del proveedor se estima a partir de la talla observada en 2017, edad y sexo del mismo.siguiendo la ecuaci\u00f3n propuesta por Cline (Cline et al. , 1989; Fernihough y McGovern, 2015) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 184,
            "end": 205,
            "text": "(Cline et al. , 1989;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 206,
            "end": 234,
            "text": "Fernihough y McGovern, 2015)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "A partir de los datos descritos, la metodolog\u00eda de an\u00e1lisis que se utiliza se define en las secciones VI.A a VI.C, que de manera sint\u00e9tica sigue el orden siguiente. En primera instancia, indagamos sobre la movilidad posible o potencial, es decir, la movilidad intergeneracional que puede ocurrir con independencia del proveedor. Esto es, la fracci\u00f3n del resultado (talla o a\u00f1os de estudio) que no est\u00e1 determinada por la herencia y que, por lo tanto, puede en principio ser modificada por condiciones externas, tales como las que crea la intervenci\u00f3n de PROSPERA.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Posteriormente, identificamos la magnitud de la movilidad intergeneracional absoluta en talla y a\u00f1os de estudio, como medidas de acumulaci\u00f3n de capital salud y educaci\u00f3n. Para medirla, consideramos la diferencia en el resultado entre un joven y la persona que fue el proveedor econ\u00f3mico de su hogar cuando el joven ten\u00eda 14 a\u00f1os, siempre y cuando ambos sean del mismo sexo. Posteriormente, estimamos el efecto de PROSPERA en la movilidad absoluta en diversos indicadores de salud y educaci\u00f3n mediante un modelo de pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Finalmente, estimamos los rendimientos de la salud y la educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral, mostrandoel cambio en los ingresos laborales que resulta de los cambios ocurridos en talla y a\u00f1os de estudio.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Variables",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En primera instancia, se analizan dos aspectos de la movilidad intergeneracional que est\u00e1n relacionados: por una parte, la posibilidad de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n de PROSPERA, para lo cual estimamos la movilidad relativa o con independencia del proveedor (grado de determinaci\u00f3n del resultado en el individuo no explicado por el resultado en el proveedor, utilizando los valores absolutos de los indicadores). Por otra parte, se estima la movilidad intergeneracional utilizando la posici\u00f3n relativa de los j\u00f3venes y proveedores (grado de persistencia en t\u00e9rminos posicionales -relativos dentro del grupo) A continuaci\u00f3n se explican ambos enfoques en mayor detalle.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La movilidad intergeneracional relativa se estima com\u00fanmente como la elasticidad intergeneracional, que es el coeficiente de la relaci\u00f3n entre los niveles del resultado del joven y del proveedor, interpretado como una medida de la persistencia entre generaciones en el indicador de inter\u00e9s (Chetty et al. , 2014) . La estimaci\u00f3n se realiza a partir del modelo general propuesto en la literatura, adaptado para considerar indicadores de salud (en lugar del ingreso) (Akbulut-Yuksel y Kugler, 2016; Corak, 2013),",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 290,
            "end": 312,
            "text": "(Chetty et al. , 2014)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(1) donde representa el indicador de salud del joven (por ejemplo, la talla), es el indicador de salud del proveedor (por ejemplo, la talla), son covariables tanto del proveedor como del joven, es el t\u00e9rmino de error y es el intercepto La ecuaci\u00f3n (1) representa la forma reducida en la que \uf072 mide el grado de persistencia del indicador analizado, sea salud o educaci\u00f3n, entre generaciones, tomando valores entre 0 y 1, en donde entre menor sea el valor de \uf072\uf02c\uf020menor es el grado de persistencia del indicador. De esta manera, la movilidad relativa est\u00e1 definida como 1-\uf072.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuando se analiza como indicador de salud la talla m\u00e1xima, es necesario considerar los aspectos gen\u00e9ticos y epigen\u00e9ticos que tienen que ver con su determinaci\u00f3n. Esto es, m\u00e1s all\u00e1 de que se ha mostrado que la inversi\u00f3n realizada durante el crecimiento incide en la talla, se requiere considerar que la persistencia en talla entre generaciones por cuestiones biol\u00f3gicas no puede llegar a ser nula, lo que s\u00ed podr\u00eda ser cercano a cero para el caso para la educaci\u00f3n u otras condiciones de salud en las que la determinaci\u00f3n gen\u00e9tica se espera relativamente menor en comparaci\u00f3n con la talla.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Un elemento adicional que considerar para el caso de la talla es que la transmisi\u00f3n gen\u00e9tica es claramente mayor para las personas con parentesco directo (padre o madre del individuo en primera instancia) en comparaci\u00f3n con para quienes la persona proveedora no tiene un parentesco sangu\u00edneo. En los datos disponibles, para el 90% de los casos analizados, el proveedor es el padre o la madre del individuo. No obstante, la movilidad en lo general se refiere al efecto del hogar de origen en el resultado individual a partir de las condiciones de vida. En ese sentido, se consider\u00f3 adecuado utilizar la muestra completa (y no s\u00f3lo los pares de j\u00f3venes y proveedores con parentesco sangu\u00edneo).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Un aspecto relevante que considerar para las estimaciones del potencial de movilidad es el hecho que el grupo de menor edad, considerado la mayor exposici\u00f3n al programa incluye poblaci\u00f3n que podr\u00eda estar a\u00fan en el proceso de generaci\u00f3n de capital humano (es decir, contin\u00faan estudiando y/o creciendo). Esto representa un tipo de censura de los datos, en donde no se est\u00e1 observando el valor m\u00e1ximo o definitivo de la variable de resultado, sino \u00fanicamente se observa el valor alcanzado en el momento en que se lleva a cabo la medici\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Considerando esta potencial censura (que afectar\u00eda principalmente a este grupo de edad), la estimaci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n 1 por m\u00ednimos cuadrados ordinarios (MCO) podr\u00eda introducir un sesgo en el coeficiente de la persistencia, ya que la censura reduce la varianza de la variable censurada. En el caso analizado, con la censura por la derecha la media de la variable con censura es menor en comparaci\u00f3n con la variable no censurada (Greene, 1999) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 428,
            "end": 442,
            "text": "(Greene, 1999)",
            "ref_id": "BIBREF28"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Debido a lo anterior, en las estimaciones se utiliza de forma adicional un modelo tipo tobit, que considera como observaciones con censura a las personas menores de 22 a\u00f1os para el caso de talla, y para la estimaci\u00f3n de escolaridad, se consider\u00f3 como observaci\u00f3n con censura a las personas que asist\u00edan a la escuela al momento de la ENCEL 2017. Si bien podr\u00edan estar censuradas todas las observaciones si se considera que las personas pudieran regresar a la escuela, la evidencia de evaluaciones previas de PROSPERA se\u00f1ala que esta es una probabilidad baja. 13 Otra forma de analizar la movilidad intergeneracional es desde una perspectiva de posici\u00f3n relativa de los individuos en ambas generaciones mediante un modelo rank-rank (posici\u00f3nposici\u00f3n) de la siguiente forma, de acuerdo con lo que se ha propuesto en la literatura (Chetty et al. , 2014; Halliday, Mazumder y Wong, 2018):",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 558,
            "end": 560,
            "text": "13",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(2) donde es la posici\u00f3n relativa de cada joven en el conjunto de j\u00f3venes seleccionados, en t\u00e9rminos de la variable de resultado (talla o escolaridad);; por su parte es la la posici\u00f3n relativa del proveedor con relaci\u00f3n al grupo de proveedores en t\u00e9rminos de la variable de resultado (talla o escolaridad); y es el t\u00e9rmino de error.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En esta estimaci\u00f3n, en lugar de usar el nivel de la variable de resultado, se utiliza la posici\u00f3n relativa del nivel del individuo y del proveedor con respecto al conjunto de individuos y proveedores analizados. De acuerdo con la literatura, esta forma de medici\u00f3n tiende a disminuir el efecto de valores extremos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En este caso, el coeficiente se refiere a la persistencia en la posici\u00f3n en lugar de al valor absoluto de la medida, como en el caso previo, y 1-es una medida de la movilidad en posici\u00f3n. Estos modelos tienden a generar estimaciones m\u00e1s estables comparadas con el uso de los niveles (Dahl y DeLeire 2008).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Adicionalmente, considerando la determinaci\u00f3n conjunta de la formaci\u00f3n de capital humano, se estim\u00f3 de forma simult\u00e1nea la ecuaci\u00f3n de movilidad relativa para salud y educaci\u00f3n en el formato rank-rank, de acuerdo con la propuesta de (Zellner y Theil, 1962) , en donde el t\u00e9rmino de error entre ambas ecuaciones est\u00e1 correlacionado dado que la movilidad de un tipo 14 influye en la movilidad del otro (Greene, 1999) :",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 233,
            "end": 256,
            "text": "(Zellner y Theil, 1962)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 400,
            "end": 414,
            "text": "(Greene, 1999)",
            "ref_id": "BIBREF28"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(3) 4donde y son las posiciones relativas en talla y escolaridad, respectivamente, de cada joven en el conjunto de j\u00f3venes seleccionados. Equivalente y se refiere a la posici\u00f3n relativa en talla y escolaridad, respectivamente, del proveedor en el conjunto de proveedores; y se\u00f1alan la persistencia en la posisici\u00f3n en talla y escolaridad del proveedor; en tanto que mide la influencia de la posici\u00f3n relativa de la talla en la posici\u00f3n relativa de la escolaridad del joven, y mide la influencia inversa. y son los t\u00e9rminos de error. La correlaci\u00f3n entre los errores se verifica mediante la prueba de Breush-Pagan.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La magnitud de la movilidad observada en la poblaci\u00f3n de PROSPERA se estima mediante la movilidad absoluta, que mide mediante una diferencia simple el cambio de nivel del indicador entre joven y proveedor (Chetty et al. , 2014). En el caso de la talla se consideran las diferencias por sexo, por lo que la estimaci\u00f3n utiliza \u00fanicamente los casos concordantes en sexo entre el proveedory el joven. En tanto que al considerar informaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n completa de la poblaci\u00f3n podr\u00eda ser relevante un an\u00e1lisis de movilidad absoluta considerando cambios de posici\u00f3n, en este caso al tratarse de un grupo acotado de poblaci\u00f3n resulta de mayor relevancia centrarse en el valor promedio de la movilidad intergeneracional. En ese sentido, la estimaci\u00f3n es simplemente:",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(5) donde",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "hace referencia al nivel en la variable del joven y al nivel de la variable del proveedor.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. An\u00e1lisis de Movilidad",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para estimar la contribuci\u00f3n de PROSPERA a la movilidad se realiz\u00f3 una estimaci\u00f3n por pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n. Esta aproximaci\u00f3n es necesaria para garantizar la similitud entre las caracter\u00edsticas observables de los grupos de edad analizados y el grupo de comparaci\u00f3n (m\u00e1s de 15 a\u00f1os en 1997). Se parte de la generaci\u00f3n de un puntaje (llamado de propensi\u00f3n) a partir de caracter\u00edsticas basales (e.g. caracter\u00edsticas observables en 1997) que se identifican como determinantes de la participaci\u00f3n en la intervenci\u00f3n (PROSPERA). El grupo de comparaci\u00f3n se construye con los individuos que presentan puntajes similares a los del grupo de intervenci\u00f3n (Heckman, Ichimura y Todd, 1997; Rosenbaum y Rubin, 1983) . El contraste entre estos dos grupos permite estimar el efecto de la intervenci\u00f3n.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 661,
            "end": 693,
            "text": "(Heckman, Ichimura y Todd, 1997;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 694,
            "end": 718,
            "text": "Rosenbaum y Rubin, 1983)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Estimaci\u00f3n de efectos de PROSPERA",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Este puntaje determina la probabilidad condicional de participar en PROSPERA dadas las caracter\u00edsticas observadas; mientras m\u00e1s cercano sea el puntaje de propensi\u00f3n entre dos observaciones, se asume que el pareamiento es m\u00e1s eficiente (Ravallion, 2001; Khandker, Koolwal y Samad Hussain A., 2010) . Debido a que el m\u00e9todo se basa en caracter\u00edsticas observables, se asume que las diferencias en las caracter\u00edsticas no observables no son relevantes. Formalmente esto es:",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 235,
            "end": 252,
            "text": "(Ravallion, 2001;",
            "ref_id": "BIBREF74"
          },
          {
            "start": 253,
            "end": 296,
            "text": "Khandker, Koolwal y Samad Hussain A., 2010)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "B. Estimaci\u00f3n de efectos de PROSPERA",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(6) en donde \u2022 es el puntaje de propensi\u00f3n, es un vector de dimensi\u00f3n , el cual contiene las caracter\u00edsticas observables del \u00e9 individuo, identifica la intervenci\u00f3n, en este caso, la exposici\u00f3n a PROSPERA en momentos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital humano, y 1| es, por definici\u00f3n, la probabilidad de que el \u00e9 individuo se exponga a PROSPERA condicionado en sus caracter\u00edsticas observables, .",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El m\u00e9todo parte de dos supuestos principales. En primer lugar, se asume que las caracter\u00edsticas, , que se utilizan para generar el puntaje son, de hecho, las que determinan la participaci\u00f3n, lo cual implica que no hay otros factores relevantes que hayan sido excluidos. Este supuesto, conocido en la literatura como \"supuesto de independencia condicional\", no puede ser verificado usando m\u00e9todos cuantitativos porque es una afirmaci\u00f3n sobre variables no observadas, por lo que se requiere sustentar a partir de identificar a priori el proceso que lleva a la participaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para ello propusimos un conjunto de variables que presumiblemente inciden en la probabilidad de participaci\u00f3n. En este caso utilizamos dos elementos: i) verificamos la exposici\u00f3n de los hogares a PROSPERA a trav\u00e9s del monto de transferencias recibidas a lo largo del tiempo y el momento en que recibieron la primera transferencia; y ii) argumentamos con base en el dise\u00f1o del programa, que lo que define la exposici\u00f3n diferencial es la edad de las personas, por lo que de hecho la definici\u00f3n de los grupos asegura que se cumple el supuesto de exposici\u00f3n en periodos cr\u00edticos para el crecimiento y desarrollo.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Esto es, la probabilidad de exposici\u00f3n diferencial a PROSPERA est\u00e1 dada por la edad de las personas, que es la misma variable que define los grupos de an\u00e1lisis. La preocupaci\u00f3n con esta clasificaci\u00f3n es la posibilidad de que la edad de las personas se relacione con los resultados de inter\u00e9s, y que, al estar perfectamente traslapada con la exposici\u00f3n, no sea posible diferenciar los potenciales efectos de la intervenci\u00f3n de los efectos dados por la diferencia en edad.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El aspecto central en este caso es la argumentaci\u00f3n realizada previamente sobre los periodos cr\u00edticos para la formaci\u00f3n de capital humano. Si estos periodos son adecuadamente identificados por la edad y, en ese sentido, puede asumirse razonablemente que las personas de m\u00e1s de 15 a\u00f1os en el momento inicial ten\u00edan un potencial limitado de incrementar capital humano, se elimina el potencial problema de efectos de derrama (spillovers) sobre las variables de resultado que se analizan.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El segundo supuesto, llamado de \"soporte com\u00fan\", implica que en el grupo de comparaci\u00f3n existen individuos que no recibieron la intervenci\u00f3n, con puntajes de propensi\u00f3n similares a los de los individuos que s\u00ed la recibieron. Es decir, la intersecci\u00f3n del puntaje de propensi\u00f3n entre ambos grupos es un conjunto no vac\u00edo.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para la implementaci\u00f3n del pareamiento, se utilizaron las siguientes caracter\u00edsticas medidas previo a la intervenci\u00f3n: nivel de pobreza en 1997 medido a trav\u00e9s del puntaje del programa asignado en ese a\u00f1o y la clasificaci\u00f3n de pobreza a partir de dicho puntaje; bimestre en que el hogar comenz\u00f3 a recibir transferencias; n\u00famero de personas en el hogar en 1997; ingreso del hogar en 1997; a\u00f1os de estudio, sexo y edad del proveedor; y sexo del joven.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El balance post-pareamiento y la existencia de soporte com\u00fan se muestran en el anexo C. Las figuras ilustran el resultado del pareamiento para las dos variables de resultado analizadas, talla y escolaridad, para cada uno de los tres grupos de exposici\u00f3n. En todos los casos se observa que el pareamiento mejora el balance.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La estimaci\u00f3n del efecto que se reporta en la secci\u00f3n de resultados es el promedio del tratamiento (ATE por las siglas en ingl\u00e9s de average treatment effect), que refleja el promedio de las diferencias al contrastar entre individuos en tratamiento y sus observaciones de comparaci\u00f3n. Los resultados se verificaron adicionalmente, utilizando los estimadores kernel, con resultados similares (no se presentan, disponibles por solicitud).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De acuerdo con lo reportado en la literatura, la varianza en la estimaci\u00f3n por pareamiento se ajust\u00f3 para considerar que el puntaje es una primera estimaci\u00f3n en el proceso (Abadie y Imbens, 2009) . parte del grupo de intervenci\u00f3n quienes proven\u00edan de las localidades de tratamiento del experimento original, y del grupo de comparaci\u00f3n quienes proven\u00edan de las localidades de control original.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 172,
            "end": 195,
            "text": "(Abadie y Imbens, 2009)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "1|",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para la estimaci\u00f3n de los rendimientos a la salud se utiliza un modelo Minceriano (Mincer, 1974) con ajuste por selecci\u00f3n de Heckman (Heckman, 1979) . Este modelo identifica los rendimientos de la inversi\u00f3n en capital humano al relacionar el incremento en el ingreso laboral asociado a niveles mayores de capital humano, en este caso, salud y educaci\u00f3n:",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 82,
            "end": 96,
            "text": "(Mincer, 1974)",
            "ref_id": "BIBREF66"
          },
          {
            "start": 133,
            "end": 148,
            "text": "(Heckman, 1979)",
            "ref_id": "BIBREF46"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "ln (7)",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "en donde es el ingreso del individuo i, mismo que se propone como funci\u00f3n de los niveles de salud ( ), educaci\u00f3n ( ), y otras caracter\u00edsticas individuales ( ). Este modelo general se ha utilizado previamente para estimar rendimientos a la salud y educaci\u00f3n, con la talla y a\u00f1os de estudio, respectivamente, como sus medidas, mostrando en lo general la presencia de rendimientos positivos (Croppenstedt y Muller, 2000; Dinda et al. , 2006; Thomas y Strauss, 1997; Mayer-Foulkes, 2003) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 388,
            "end": 417,
            "text": "(Croppenstedt y Muller, 2000;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 418,
            "end": 438,
            "text": "Dinda et al. , 2006;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 439,
            "end": 462,
            "text": "Thomas y Strauss, 1997;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 463,
            "end": 483,
            "text": "Mayer-Foulkes, 2003)",
            "ref_id": "BIBREF63"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Con el modelo propuesto se corrigen dos dificultades que presenta la estimaci\u00f3n por MCO: la censura de la variable de ingreso laboral (acotada por la participaci\u00f3n laboral que no es aleatoria), y la potencial presencia de endogeneidad entre el ingreso, por un lado, y la talla y la educaci\u00f3n por el otro, esto es, la posible determinaci\u00f3n de ambas por una variable no observada. El modelo de Heckman permite atender el primer problema, al estimar un modelo en el que se estima la probabilidad de obtener ingreso laboral (en este caso identificado como la probabilidad de participaci\u00f3n laboral), y utiliza esta probabilidad para corregir la ecuaci\u00f3n Minceriana de ingreso considerando en la misma la relaci\u00f3n entre el ingreso y la decisi\u00f3n de trabajar.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Dadas las caracter\u00edsticas de la participaci\u00f3n laboral por sexo, se estimaron modelos separados para varones y mujeres. Para estimar la ecuaci\u00f3n de selecci\u00f3n utilizamos adicionalmente a las variables del modelo minceriano: si en el hogar hay un ni\u00f1o de 0 a 5 a\u00f1os, si tiene pareja, si vive en la misma vivienda con la pareja y el ingreso del hogar descontando el ingreso de la persona que se analiza.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El argumento de la endogeneidad entre las variables de capital humano y el ingreso propone que personas con mayor capacidad cognitiva podr\u00edan decidir invertir m\u00e1s en la formaci\u00f3n de capital, y que ser\u00edan potencialmente tambi\u00e9n individuos con mayores conexiones sociales, lo cual podr\u00eda reflejarse en mejores oportunidades laborales (con mayores ingresos). Esto implica que las medidas de capital humano estar\u00edan correlacionadas con el t\u00e9rmino de error en la ecuaci\u00f3n minceriana (Schultz, 2002) . Utilizar variables instrumentales permite resolver este problema, identificando variables que se relacionan fuertemente con la variable independiente, pero no con la dependiente (McFadden, 1999) .",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 478,
            "end": 493,
            "text": "(Schultz, 2002)",
            "ref_id": "BIBREF80"
          },
          {
            "start": 674,
            "end": 690,
            "text": "(McFadden, 1999)",
            "ref_id": "BIBREF64"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El proceso de instrumentaci\u00f3n se presenta en detalle en el Anexo D. En primera instancia, verificamos la presencia de endogeneidad mediante las pruebas Durbin y Wu-Hausman. Una p de 0.36 en ambas pruebas para los a\u00f1os de estudio y una p < 0.01 para la talla indicaron que para los a\u00f1os de estudio no se puede rechazar la hip\u00f3tesis de exogeneidad, en tanto que la talla debe tratarse como variable end\u00f3gena.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Como en estudios previos (Gutierrez, 2012; Ribero y Nu\u00f1ez, 2000; Schultz, 2002) , para instrumentar la talla utilizamos variables medidas a nivel de la localidad: \u00edndice de marginaci\u00f3n de las localidades en 1995 y en 2000, la poblaci\u00f3n total de la localidad y los precios en 1998 del nixtamal, harina de trigo, sopa de pasta, galletas, frijol, huevo, sardinas, az\u00facar y aceite. 15 Se verific\u00f3 la capacidad de los instrumentos propuestos para explicar la variabilidad en la talla mediante la prueba F, si bien no perfectos, los instrumentos son razonablemente fuertes. Finalmente, probamos la sobre-identificaci\u00f3n del modelo que pudiera resultar en correlaci\u00f3n con el t\u00e9rmino de error, lo que se rechaz\u00f3 al resultar la prueba de chi cuadrada con una p de 0.1343. Utilizando la instrumentaci\u00f3n de la talla, el modelo de rendimientos estimado es:",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 25,
            "end": 42,
            "text": "(Gutierrez, 2012;",
            "ref_id": "BIBREF35"
          },
          {
            "start": 43,
            "end": 64,
            "text": "Ribero y Nu\u00f1ez, 2000;",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 65,
            "end": 79,
            "text": "Schultz, 2002)",
            "ref_id": "BIBREF80"
          },
          {
            "start": 378,
            "end": 380,
            "text": "15",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "EQUATION",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [
          {
            "start": 0,
            "end": 8,
            "text": "EQUATION",
            "ref_id": "EQREF",
            "raw_str": "ln (8)",
            "eq_num": "(9)"
          }
        ],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "en donde ln es el logaritmo natural del ingreso por hora reportado por el individuo i, es el valor del indicador de salud, en este caso el logaritmo natural de la talla (instrumentada) -por lo que el coeficiente es una elasticidad, es un vector de caracter\u00edsticas del hogar (incluyendo al proveedor ), un vector de caracter\u00edsticas individuales, es la identificaci\u00f3n de si la persona genera ingreso de trabajo (participaci\u00f3n laboral), y las caracter\u00edsticas individuales que determinan la participaci\u00f3n laboral.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Estimaci\u00f3n de rendimientos de la salud",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los resultados del an\u00e1lisis se presentan a continuaci\u00f3n siguiendo el mismo orden planteado en la metodolog\u00eda. Primero, se muestra el potencial de movilidad en la poblaci\u00f3n de PROSPERA, posteriormente la estimaci\u00f3n de movilidad absoluta en talla y escolaridad, seguido por la estimaci\u00f3n del efecto de PROSPERA en indicadores de movilidad y, finalmente, se presenta la estimaci\u00f3n de los rendimientos de la inversi\u00f3n en capital humano sobre el ingreso laboral.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VII. Resultados",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Con este an\u00e1lisis inicial buscamos mostrar que existe potencial de movilidad intergeneracional entre la poblaci\u00f3n de inter\u00e9s. Esto es, que no todo el resultado observado entre los j\u00f3venes en t\u00e9rminos de logro en talla y escolaridad est\u00e1 determinando por el resultado en sus proveedores.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro 1 mostramos la persistencia intergeneracional en el nivel de la talla utilizando las especificaciones descritas la secci\u00f3n VI.A. Se muestran las estimaciones por MCO y las estimaciones utilizando un modelo tobit en las que se corrige por la censura en los datos. En cada caso se muestran resultados para tres especificaciones del modelo, con el fin de verificar la robustez del estimador de persistencia.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el primer modelo se controla \u00fanicamente por el sexo y edad del joven y del proveedor(columna 1). En el segundo modelo se controla adicionalmente por la entidad de residencia, el grado de marginaci\u00f3n de la localidad de residencia en 1995 y por el tipo de localidad, de tratamiento o de control en el dise\u00f1o original de evaluaci\u00f3n utilizado en el periodo 1997 a 2000 (columna 2). En esta estimaci\u00f3n se busca modelar la correlaci\u00f3n existente entre la talla del proveedor y su lugar de residencia. Por \u00faltimo, en la tercera especificaci\u00f3n se prueba la existencia de diferencias seg\u00fan la pertenencia de los individuos a dos grupos de inter\u00e9s: la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena y la poblaci\u00f3n que emigr\u00f3 de sus localidades de origen (columna 3).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuadro 1. Movilidad intergeneracional en talla entre la poblaci\u00f3n rural de PROSPERA 1(2) Los coeficientes de persistencia son consistentes entre las estimaciones por MCO y en los modelos corregidos por censura, pero adquiere significancia estad\u00edstica el pertenecer al grupo de poblaci\u00f3n que emigr\u00f3 de sus localidades en el modelo corregido. La estimaci\u00f3n que controla por variables territoriales y la pertenencia a los grupos de poblaci\u00f3n ind\u00edgena o emigrante modifica el coeficiente de persistencia. Es decir, controlar los efectos del entorno incrementa el potencial de movilidad, que se ubica en 58%. Este coeficiente se encuentra en el orden de magnitud del observado para el caso de Estados Unidos en un estudio similar (Akbulut-Yuksel y Kugler, 2016).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La pertenencia a la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena o a la poblaci\u00f3n que emigr\u00f3 de sus localidades de origen se asocia con un menor logro en talla, sin que la presencia de estas variables dentro del modelo afecte de forma significativa el estimador de persistencia (cuadro 1, columna 3, estimaciones tobit). Con ello, se espera que el potencial de movilidad en talla para estos grupos sea de similar magnitud al del resto de la poblaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "A diferencia de lo que sucede con el an\u00e1lisis de la movilidad educativa, en el caso de salud el coeficiente de persistencia refleja que en la talla de los individuos hay componentes gen\u00e9ticos y epigen\u00e9ticos. Por ello, resulta relevante el parentesco de los individuos analizados con las personas identificadas como sus proveedores. Considerando \u00fanicamente a las personas cuyos proveedores son su padre o madre, el coeficiente de persistencia se incrementa ligeramente a 0.44; por el contrario, si el proveedor no es el padre o la madre, el coeficiente de persistencia baja a 0.33 (estimaciones no mostradas). De ello, podr\u00eda proponerse que la diferencia entre 0.44 y 0.33, es decir, 0.11, es el componente gen\u00e9tico en el caso de la talla. Teniendo en cuenta las variaciones que resultan de esta estimaci\u00f3n, para fines de este an\u00e1lisis se conserv\u00f3 la muestra completa de datos, es decir, considerando tambi\u00e9n los casos en donde el proveedor no era el padre o la madre. Con esta decisi\u00f3n se preserv\u00f3 un tama\u00f1o de muestra para realizar estimaciones por subgrupos de poblaci\u00f3n y se cont\u00f3 con universos comparables para analizar los indicadores de salud y de educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De forma equivalente, en el cuadro 2 se reporta la movilidad en t\u00e9rminos de la escolaridad. Como se espera, el nivel de persistencia es menor en comparaci\u00f3n con el estimador de persistencia en salud (talla), debido a que este \u00faltimo incluye el componente gen\u00e9tico. Por esta misma raz\u00f3n, la estimaci\u00f3n considerando \u00fanicamente cuando los proveedores son padres o madres de los j\u00f3venes no presenta diferencias con respecto a cuando se trata de otro tipo de proveedores.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En este caso existe una diferencia peque\u00f1a en los estimadores de los coeficientes de persistencia cuando se realiza la correcci\u00f3n por censura. Y al igual que sucede con el modelo de talla, el coeficiente de persistencia se reduce de 0.34 a 0.29 cuando se incluyen como controles las variables de nivel localidad, lo que sugiere un efecto territorial sobre la movilidad potencial, que se ubica en 71% (cuadro 2, columna1, 3, estimaciones tobit ). En este caso, la pertenencia a la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena o haber emigrado se asocia con un mayor logro escolar, independiente del proveedor (columna 3).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Tal como se expuso en la teor\u00eda de cambio del programa, se espera que la acumulaci\u00f3n de capital en las dimensiones de salud y educaci\u00f3n sigan un patr\u00f3n de determinaci\u00f3n conjunta. Para modelar esta correlaci\u00f3n, en el cuadro 4 se presenta la estimaci\u00f3n de movilidad intergeneracional de forma simult\u00e1nea para la talla y la escolaridad utilizando los modelos de posici\u00f3n (rank-rank).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los resultados son consistentes con lo reportado en los modelos individuales de posici\u00f3n (cuadro 3), con un ligero incremento el potencial de movilidad en salud cuando se considera en su determinaci\u00f3n el efecto de la movilidad educativa. Con ello, la estimaci\u00f3n de la movilidad potencial en salud es 68%, mientras que la educativa se ubica en 78%.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuadro 2. Movilidad intergeneracional en a\u00f1os de estudio entre la poblaci\u00f3n rural de PROSPERA 1(2) Para ambos indicadores, salud y educaci\u00f3n, los modelos de posici\u00f3n proveen estimadores mayores del potencial de movilidad en comparaci\u00f3n con los que resultan de utilizar directamente el nivel del indicador (58% y 71%, respectivamente). Como se se\u00f1al\u00f3 en la metodolog\u00eda, la estimaci\u00f3n de la movilidad con los modelos de posici\u00f3n resulta m\u00e1s robusta al eliminar los sesgos provenientes de valores extremos. Los resultados que mostramos con relaci\u00f3n al potencial de movilidad confirman que, si bien existe una persistencia importante en la determinaci\u00f3n del capital humano entre generaciones, entre la poblaci\u00f3n rural de PROSPERA existe un potencial amplio de movilidad intergeneracional. Esto es, independencia entre el resultado en los j\u00f3venes y el resultado observado para los proveedores, lo que implica que dichos resultados son modificables en funci\u00f3n de factores externos a la herencia. B. Efectos de PROSPERA: \u00bfcu\u00e1l ha sido la contribuci\u00f3n de PROSPERA en salud y educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que recibi\u00f3 la intervenci\u00f3n en momentos cr\u00edticos para el desarrollo?",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Se espera que la movilidad intergeneracional absoluta sea positiva para reflejar un movimiento ascendente asociado a mayor bienestar para las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, y que dicha movilidad sea de mayor magnitud entre mayor sea a la exposici\u00f3n al programa en los periodos cr\u00edticos de desarrollo.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro 5 se reporta la movilidad absoluta en talla al contrastar el valor del indicador entre los j\u00f3venes y proveedores del mismo sexo, tanto en el total de la poblaci\u00f3n, como para cada uno de los tres grupos de exposici\u00f3n. La poblaci\u00f3n total presenta una movilidad de 2.83 cm entre varones y 4.05 cm entre mujeres. La movilidad intergeneracional absoluta en a\u00f1os de estudio se ubica en 5.2 y 5.4 a\u00f1os para varones y mujeres, respectivamente (cuadro 6).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuadro 5. Promedio de movilidad intergeneracional absoluta en salud por sexo y grupo de an\u00e1lisis",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(1) Notas: Las unidades son a\u00f1os de estudio. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *p de la diferencia con grupo 0 de comparaci\u00f3n < 0.1; **p de la diferencia con grupo 0 de comparaci\u00f3n < 0.05; ***p de la diferencia con grupo 0 de comparaci\u00f3n < 0.01. Fuente: estimaciones a partir de la ENCEL 2017.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para que sea v\u00e1lida la comparaci\u00f3n de las estad\u00edsticas descriptivas sobre movilidad intergeneracional absoluta entre los individuos cuyos hogares recibieron las transferencias en periodos cr\u00edticos de desarrollo con el grupo de control propuesto, es necesario garantizar la comparabilidad de los grupos en el periodo pre-tratamiento. Para ello se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de pareamiento descrito en la metodolog\u00eda, cuyos resultados de validaci\u00f3n se encuentran en el anexo C.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro 7 presentamos el contraste de cada grupo de exposici\u00f3n con el grupo de comparaci\u00f3n. Las dos primeras columnas muestran la movilidad intergeneracional absoluta de talla y a\u00f1os de estudio, con base en el estimador de dobles diferencias que resume la diferencia entre el grupo expuesto y el grupo de comparaci\u00f3n y la diferencia observada entre jovenes y sus proveedores.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El cambio en movilidad intergeneracional que present\u00f3 el grupo de comparaci\u00f3n (Grupo 0) se puede interpretar como el cambio promedio esperado entre la poblaci\u00f3n rural en las localidades que atendi\u00f3 PROSPERA entre 1997 y 2000 para un grupo de personas que no recibieron la intervenci\u00f3n en los per\u00edodos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital humano. La movilidad adicional observada en los grupos de exposici\u00f3n diferencial (Grupos 1-3), con relaci\u00f3n al grupo de comparaci\u00f3n, es el cambio que resulta de PROSPERA.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El cuadro 7 muestra efectos de PROSPERA en talla y escolaridad, con un gradiente creciente relacionado directamente con el tiempo de exposici\u00f3n en periodos cr\u00edticos de desarrollo. Las personas cuyos hogares comenzaron a recibir transferencias de PROSPERA en su infancia temprana presentan mayor movilidad absoluta en contraste con aquellos cuyos hogares recibieron transferencias en un momento posterior en su vida.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro 7 se presentan las estimaciones agregadas de la poblaci\u00f3n, incluyendo hombres y mujeres. Las ganancias en movilidad en talla como efecto de PROSPERA corresponden a 1.76 cm para el grupo de menor exposici\u00f3n y a 3.99 cm para el grupo de mayor exposici\u00f3n en periodos cr\u00edticos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro E.1 del anexo E se presentan estos resultados desagregados por sexo. La movilidad absoluta en talla es mucho mayor para las mujeres que para los hombres, particularmente en el grupo de exposici\u00f3n durante la infancia temprana en donde el efecto es casi tres veces mayor, equivalente a 7 cm para ellas.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Las ganancias en talla son consistentes con la tendencia nacional observada durante el periodo analizado, observ\u00e1ndose, por otra parte, un crecimiento de la proporci\u00f3n de personas con sobrepeso. Con el fin de verificar la tendencia en el indicador de sobrepeso en los grupos de exposici\u00f3n a PROSPERA se construy\u00f3 un IMC ajustado a la edad de 30 a\u00f1os, para eliminar la variabilidad asociada a la edad de las personas. 16 Desafortunadamente no se dispone de mediciones de los proveedores en edades comparables con la de los j\u00f3venes que se analizan, por lo que no es posible utilizar un estimador de dobles diferencias, sino \u00fanicamente contrastar cada grupo de exposici\u00f3n con el grupo de comparaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 417,
            "end": 419,
            "text": "16",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El cuadro 7 muestra el estimador simple del IMC, que presenta un gradiente decreciente, con menor IMC para las personas con mayor exposici\u00f3n a PROSPERA en los periodos cr\u00edticos de crecimiento. La reducci\u00f3n en el IMC como efecto de PROSPERA implica que las ganancias en talla m\u00e1s que compensaron la tendencia nacional del incremento de peso. Esto es, como se muestra en el cuadro B.1, las diferencias relevantes son en la talla, no en el peso de las personas. Por sexo, es ligeramente m\u00e1s pronunciada la reducci\u00f3n en el IMC en el caso de las mujeres.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuadro 7. Contribuci\u00f3n de PROSPERA a la movilidad en talla y escolaridad, y en variables relevantes de acuerdo al tiempo de exposici\u00f3n",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "(1) Notas: Las estimaciones son contrastes en las diferencias pareadas del indicador entre el grupo de exposici\u00f3n y el grupo de comparaci\u00f3n. Variables para el pareamiento: ln de la talla de proveedor, puntaje de elegibilidad a PROSPERA en 1997 (lineal y cuadr\u00e1tico), clasificaci\u00f3n como hogar pobre en 1997, sexo del joven, sexo del proveedor, edad del proveedor (lineal y cuadr\u00e1tica), educaci\u00f3n del proveedor, en 1997, bimestre de inicio de recibir transferencias de PROSPERA en el hogar de origen, n\u00famero de personas en el hogar en 1997, e ingreso laboral del hogar en 1997. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *** p<0.01, ** p<0.05, * p<0.1. Fuente: estimaciones por pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n realizadas a partir de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares (ENCEL) 2017, complementada con informaci\u00f3n del panel ENCEL 1997-2000.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La movilidad absoluta en escolaridad se traduce en 2.5 a\u00f1os m\u00e1s para la poblaci\u00f3n del grupo con menor exposici\u00f3n a PROSPERA y en 3.7 a\u00f1os adicionales para los j\u00f3venes que iniciaron recibiendo los apoyos del programa durante la infancia temprana, en comparaci\u00f3n con el grupo que comenz\u00f3 a recibir apoyos cuando ya no estaban en periodos cr\u00edticos de crecimiento y desarrollo. Para esta variable las diferencias por sexo no resultan tan importantes como en el caso de la talla.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De manera complementaria a los estimadores de movilidad absoluta en escolaridad se estimaron las diferencias simples (ya que no se cuenta con informaci\u00f3n para los proveedores al momento en que los j\u00f3venes ten\u00edan edad 14) para los puntajes de la prueba cognitiva y la de memoria realizadas en la ENCEL 2017. Los resultados muestran la misma l\u00f3gica del gradiente relacionado con la exposici\u00f3n a PROSPERA, lo que resulta consistente con los resultados observados para educaci\u00f3n y talla. En este caso las ganancias en ambos puntajes son ligeramente superiores en el caso de los varones, en comparaci\u00f3n con las mujeres (anexo E). Estos resultados sugieren que las ganancias en a\u00f1os de escolaridad han ido acompa\u00f1adas de ganancias en el desempe\u00f1o cognitivo, si bien esto \u00faltimo no puede ser medido en forma intergeneracional, debido a las limitaciones de los datos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El an\u00e1lisis por sub-poblaciones no cuenta con un n\u00famero suficiente de observaciones, por lo que no se identifica un adecuado soporte com\u00fan. Por esta raz\u00f3n, \u00fanicamente se presenta la estimaci\u00f3n para personas que hablan lengua ind\u00edgena de forma conjunta, sin diferenciar por sexo. El cuadro 8 muestra que para la poblaci\u00f3n hablante de lengua ind\u00edgena las ganancias en movilidad en talla son relativamente menores en comparaci\u00f3n con el total de la poblaci\u00f3n. Esto ocurre a pesar de que el potencial de movilidad estimado en la secci\u00f3n VII.A es similar para toda la poblaci\u00f3n. En t\u00e9rminos de movilidad en escolaridad, las ganancias son mayores entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, pero los estimadores de desarrollo cognitivo y memoria presentan niveles por debajo a los de la poblaci\u00f3n total. Asimismo, las reducciones en IMC son menores con relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n total, pero igualmente signficativas.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuadro 8. Contribuci\u00f3n de PROSPERA a la movilidad en talla y escolaridad, y en otras variables relevantes de acuerdo al tiempo de exposici\u00f3n en poblaci\u00f3n que habla lengua ind\u00edgena Notas: Las estimaciones son contrastes en las diferencias pareadas del indicador entre el grupo de exposici\u00f3n y el grupo de comparaci\u00f3n. Variables para el pareamiento: ln de la talla de proveedor, puntaje de elegibilidad a PROSPERA en 1997 (lineal y cuadr\u00e1tico), clasificaci\u00f3n como hogar pobre en 1997, sexo, sexo del proveedor, edad del proveedor (lineal y cuadr\u00e1tica), educaci\u00f3n del proveedor en 1997, bimestre de inicio de recibir transferencias de PROSPERA en el hogar de origen, n\u00famero de personas en el hogar en 1997, e ingreso laboral del hogar en 1997. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *** p<0.01, ** p<0.05, * p<0.1. Fuente: estimaciones por pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n realizadas a partir de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares (ENCEL) 2017, complementada con informaci\u00f3n del panel ENCEL 1997-2000.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "EQUATION",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [
          {
            "start": 0,
            "end": 8,
            "text": "EQUATION",
            "ref_id": "EQREF",
            "raw_str": "(1) (2) (4)",
            "eq_num": "(7)"
          }
        ],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro 9 se muestra la estimaci\u00f3n a partir del dise\u00f1o de evaluaci\u00f3n original. Esto es, considerando la intervenci\u00f3n diferenciada entre las personas que provienen de hogares de las localidades de tratamiento y de control originales, restringiendo al conjunto de hogares clasificados como pobres en 1997. Esta comparaci\u00f3n mide un diferencial de exposici\u00f3n de alrededor de 18 meses, que fue el tiempo medio en el que las localidades de control tardaron en incorporarse al programa, hacia finales de 1999.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "A\u00fan con este diferencial de tan s\u00f3lo 18 meses en el inicio de la intervenci\u00f3n, las evaluaciones de corto y mediano plazo identificaron efectos positivos de PROSPERA en indicadores de talla en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. Analizar el posible efecto de largo plazo del programa sobre la talla utilizando el dise\u00f1o de la evaluaci\u00f3n original es especialmente relevante en el caso de los grupos que tuvieron exposici\u00f3n durante los periodos cr\u00edticos del desarrollo para identificar si los efectos se sostienen en el largo plazo.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "De forma agregada, para el conjunto de los tres grupos con exposici\u00f3n en periodos cr\u00edticos de crecimiento, identificamos un efecto de 2.93 cm en talla, consistente y de similar magnitud al efecto estimado utilizando como grupo de comparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 15 a\u00f1os en 1997 que no recibieron la intervenci\u00f3n en periodos cr\u00edticos del desarrollo.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Cuadro 9. Estimaci\u00f3n de efecto de PROSPERA considerando el dise\u00f1o original de evaluaci\u00f3n (1997) (1998) (1999) (2000) (1) Notas: Las estimaciones son contrastes en las diferencias pareadas del indicador entre el grupo de exposici\u00f3n y el grupo de comparaci\u00f3n. Variables para el pareamiento: ln de la talla de proveedor, puntaje de elegibilidad a PROSPERA en 1997 (lineal y cuadr\u00e1tico), clasificaci\u00f3n como hogar pobre en 1997, sexo, sexo del proveedor, edad del proveedor (lineal y cuadr\u00e1tica), educaci\u00f3n del proveedor en 1997, bimestre de inicio de recibir transferencias de PROSPERA en el hogar de origen, n\u00famero de personas en el hogar en 1997, e ingreso laboral del hogar en 1997. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *** p<0.01, ** p<0.05, * p<0.1. Fuente: estimaciones por pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n realizadas a partir de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares (ENCEL) 2017, complementada con informaci\u00f3n del panel ENCEL 1997-2000.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 89,
            "end": 95,
            "text": "(1997)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 96,
            "end": 102,
            "text": "(1998)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 103,
            "end": 109,
            "text": "(1999)",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 110,
            "end": 116,
            "text": "(2000)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La intervenci\u00f3n de PROSPERA en localidades de tratamiento muestra un efecto en la talla de la poblaci\u00f3n de las localidades de tratamiento y este efecto es impulsado por los grupos que recibieron la intervenci\u00f3n en per\u00edodos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital humano, ya que no se encontraron efectos en el grupo de los que ya hab\u00edan pasado los periodos cr\u00edticos de crecimiento (Grupo 0, j\u00f3venes de mas de 15 a\u00f1os en 1997).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Utilizando el dise\u00f1o del experimento original de PROSPERA, se encontr\u00f3 un impacto de 1.5 a\u00f1os en educaci\u00f3n para los habitantes de las localidades de tratamiento y este resultado es estad\u00edsticamente significativo al 10%, consistente con lo se\u00f1alado en la literatura. Cuando se parte la muestra por grupos de edad, este resultado pierde poder estad\u00edstico, pero es positivo en todos los casos. Para la medida de IMC y los puntajes cognitivo y de memoria, los resultados no son robustos en las distintas especificaciones que se utilizaron en este ejercicio y, en general, no son estad\u00edsticamente significativos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En conjunto, estos resultados se\u00f1alan que PROSPERA ha incidido de forma positiva en la acumulaci\u00f3n de capital humano entre la poblaci\u00f3n rural que ha formado parte del programa.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "A. Medici\u00f3n del potencial de movilidad intergeneracional: \u00bfcu\u00e1l es el potencial de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n? y \u00bfcu\u00e1l es la movilidad intergeneracional observada?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La traducci\u00f3n de la movilidad intergeneracional en talla y escolaridad en movilidad social se aproxima a partir de los rendimientos de la talla y la escolaridad sobre el ingreso laboral de las personas. El cuadro 10 muestra el modelo de rendimientos, con estimaciones separadas por sexo a partir del modelo de Heckman. Las columnas 1 y 3 muestran que un incremento de 1% en la talla se refleja en un ingreso laboral mayor en 10.73% para los varones y 8.76% para las mujeres. Mientras que un incremento de un a\u00f1o de escolaridad resulta en 3.4% m\u00e1s de ingreso laboral para varones y 4.8% para mujeres. No se considera en este ejercicio los potenciales retornos nolineales a la educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Rendimientos del capital humano: la movilidad intergeneracional, \u00bfcu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Con relaci\u00f3n a la literatura sobre talla e ingresos, el coeficiente de la talla es m\u00e1s alto que lo esperado para la distribuci\u00f3n nacional completa en M\u00e9xico (ver por ejemplo Vogl 2014), pero similar a los estimados para poblaci\u00f3n en la parte baja de la distribuci\u00f3n, que es la que se analiza en este texto, con niveles entre 8% y 11%, en estudios como los de Lundborg et. al. 2009 , Case y Paxon (2008 ) y Persico et. al. 2004 . Adem\u00e1s de encontrarse coeficientes de esta magnitud para la parte baja de la distribuci\u00f3n de ingresos, estos autores encuentran que el efecto sobre los ingresos es mayor para la poblaci\u00f3n de menor talla, que a la vez es tambi\u00e9n la que vive en mayores condiciones de pobreza. Asimismo, argumentan que el coeficiente capta el efecto de variables de origen de los padres y, en particular, Case y Paxon afirman que su magnitud se asocia a la elevada correlaci\u00f3n con el incremento en habilidades cognitivas que acompa\u00f1an el crecimiento adicional en talla, de manera que en la medida que dichos factores se controlan el coeficiente puede reducir sustancialmente en magnitud.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 356,
            "end": 380,
            "text": "de Lundborg et. al. 2009",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 381,
            "end": 401,
            "text": ", Case y Paxon (2008",
            "ref_id": null
          },
          {
            "start": 402,
            "end": 426,
            "text": ") y Persico et. al. 2004",
            "ref_id": "BIBREF70"
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Rendimientos del capital humano: la movilidad intergeneracional, \u00bfcu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Considerando las ganancias en movilidad intergeneracional en talla y escolaridad de PROSPERA que reportamos en la secci\u00f3n previa, un individuo var\u00f3n con la mayor exposici\u00f3n al programa (Grupo 1) tendr\u00eda un ingreso mayor en promedio en 9.4% debido a la movilidad en talla y 12.0% asociado al incremento en la escolaridad en comparaci\u00f3n con quien no tuvo exposici\u00f3n a PROSPERA en periodos cr\u00edticos, mientras que para las mujeres los incrementos ser\u00edan de 17.1% y 17.8%, respectivamente. 17 Los rendimientos totales sobre el ingreso laboral se componen de la acumulaci\u00f3n de capital salud y educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Rendimientos del capital humano: la movilidad intergeneracional, \u00bfcu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Este resultado traducido en pesos implica que el salario por hora base de 14.73 pesos para los varones en el grupo de comparaci\u00f3n, habr\u00eda sido de s\u00f3lo 12.13 pesos para el grupo de mayor exposici\u00f3n, en ausencia del programa. En el caso de las mujeres, el ingreso por hora de 12.68 pesos habr\u00eda sido de \u00fanicamente 9.41 pesos.. 18 La relaci\u00f3n entre el IMC e ingreso resulta negativa y significativa: cada punto adicional de IMC reduce el ingreso en 2.1% para varones y 3.1% para mujeres. El signo del coeficiente es consistente con lo esperado pues, como se ha dicho, el sobrepeso y obesidad merman el capital salud y, en este caso, tambi\u00e9n se reflejan sobre los rendimientos esperados.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 325,
            "end": 327,
            "text": "18",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Rendimientos del capital humano: la movilidad intergeneracional, \u00bfcu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Una vez que se controla por los niveles de capital acumulado, medido por la talla y los a\u00f1os de escolaridad, as\u00ed como por las variables de contexto que determinan la participaci\u00f3n laboral, no se observan diferencias estad\u00edsticamente significativas en el ingreso esperado para las personas ind\u00edgenas.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Rendimientos del capital humano: la movilidad intergeneracional, \u00bfcu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Otro resultado, consistente con los resultados de la evaluaci\u00f3n de mediano plazo, se\u00f1ala que las personas que emigraron de las localidades de origen presentan ingresos 47.3% mayores para el caso de los varones y 20.3% para el caso de las mujeres, en comparaci\u00f3n con quienes permanecen viviendo en sus localidades de origen. En este caso, debido a las restricciones de la informaci\u00f3n no se dispuso de datos sobre la poblaci\u00f3n que migr\u00f3 hacia los Estados Unidos o hacia lugares al interior del pa\u00eds fuera de las principales ciudades, por lo que el estimador refleja \u00fanicamente la migraci\u00f3n hacia los sitios captados en el levantamiento de la ENCEL 2017, si bien se esperar\u00eda que esto subestime el diferencial de las personas que migran dado el mayor ingreso de quienes residen en Estados Unidos. Nota: a) Para estimar la ecuaci\u00f3n de selecci\u00f3n se utiliz\u00f3 adicionalmente a las variables del modelo minceriano: Hogar con ni\u00f1os de 0 a 5 a\u00f1os; tiene pareja; vive con la pareja; y ln del ingreso mensual del hogar. b) Corresponde al ingreso mensual del hogar rest\u00e1ndole el ingreso mensual del joven. /athrho de 0.046 y error est\u00e1ndar de (0.054) para varones; -0.068 y (0.089) para mujeres. /lnsigma de -0.176***y error est\u00e1ndar de (0.031) para varones; -0.091**y (0.040) para mujeres. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *** p<0.01, ** p<0.05, * p<0.1. Fuente: estimaciones realizadas a partir de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares (ENCEL) 2017, complementada con informaci\u00f3n del panel ENCEL 1997-2000",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "C. Rendimientos del capital humano: la movilidad intergeneracional, \u00bfcu\u00e1l es el resultado de los cambios en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral?",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Este estudio se centra en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n recolectada como parte de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares 2017 (ENCEL 2017) y de las rondas previas de la ENCEL y ENCASEH 1997. En particular, se realizan comparaciones con el periodo 1997-2000, que establece las condiciones basales de los hogares, para investigar el potencial de movilidad intergeneracional y la magnitud de la movilidad intergeneracional absoluta en capital humano (talla como medida de salud y escolaridad como medida de educaci\u00f3n), entre la poblaci\u00f3n que form\u00f3 parte de la primera fase de incorporaci\u00f3n de PROSPERA hace 20 a\u00f1os. Asimismo, se estiman los rendimientos de las ganancias en salud y educaci\u00f3n sobre el ingreso laboral a partir de la contribuci\u00f3n de PROSPERA a la movilidad en salud y educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El an\u00e1lisis nos permite mostrar que en los hogares rurales mexicanos de las localidades en las que inici\u00f3 PROSPERA existe un margen de movilidad intergeneracional en salud y educaci\u00f3n relativamente alto. Esta poblaci\u00f3n presenta una movilidad absoluta importante en salud (talla) y educaci\u00f3n (escolaridad), que ha sido mayor entre las y los j\u00f3venes con mayor exposici\u00f3n a PROSPERA, para quienes se registran incrementos en talla y a\u00f1os de estudios mayores a los esperados por la tendencia secular de crecimiento en el pa\u00eds. Estos incrementos en talla y escolaridad reflejan mejoras acumuladas durante el periodo de crecimiento y desarrollo como resultado de distintos factores, que fueron documentados en las evaluaciones de corto y mediano plazo, como la mejora de la nutrici\u00f3n, la reducci\u00f3n de la morbilidad infantil, la utilizaci\u00f3n de servicios de salud, y la inscripci\u00f3n y permanencia en la escuela.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los resultados indican que el potencial de movilidad es mayor en la dimensi\u00f3n de educaci\u00f3n que en la de salud, lo que podr\u00eda deberse a que los factores gen\u00e9ticos y epigen\u00e9ticos son de mayor importancia relativa como determinantes de la talla, utilizada como indicador de capital salud, que como determinantes del nivel educativo. En todo caso, la movilidad potencial en ambos indicadores es amplia, es decir, existe un margen de mejora de la salud y la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no determinada por la herencia, que s\u00f3lo podr\u00eda alcanzarse a trav\u00e9s de pol\u00edticas que impulsen la creaci\u00f3n de mejores condiciones en el entorno y oportunidades de aprovechamiento para la poblaci\u00f3n, particularmente para la poblaci\u00f3n que vive en condiciones de pobreza.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "M\u00e1s all\u00e1 de los efectos sobre los indicadores de acumulaci\u00f3n de capital salud y educaci\u00f3n, se estima que la movilidad intergeneracional en estas dimensiones tiene rendimientos en el mercado laboral, que se asocian con mayores ingresos. El hecho que tanto la talla como la escolaridad contribuyan a incrementar el ingreso laboral, resalta el potencial de PROSPERA para promover la movilidad social intergeneracional, en particular cuando las transferencias se reciben durante los periodos cr\u00edticos de crecimiento y desarrollo, y no cuando las personas han traspasado la etapa de formaci\u00f3n de capital humano. En este sentido podemos afirmar que la poblaci\u00f3n con mayor exposici\u00f3n temprana a PROSPERA presenta veinte a\u00f1os despu\u00e9s un mayor capital humano con ingresos laborales asimismo mayores.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Es importante resaltar que estos resultados han ocurrido en un contexto particular de la salud en M\u00e9xico, marcado por un fuerte incremento en los padecimientos no transmisibles entre la poblaci\u00f3n adulta, sin duda relacionados con la epidemia de sobrepeso y obesidad que afecta a toda la poblaci\u00f3n, que mostraba elevados indicadores al inicio de PROSPERA, especialmente entre la poblaci\u00f3n de menores ingresos. El an\u00e1lisis realizado en este documento muestra que, si bien los servicios que promueve el programa son insuficientes para revertir el crecimiento observado en los indicadores de sobrepeso y obesidad, PROSPERA ha contribuido a contener su incremento en la poblaci\u00f3n beneficiaria. Esto se relaciona con el incremento en talla: ante un peso constante, mayor talla se refleja en menor IMC.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El an\u00e1lisis realizado enfrenta algunas limitaciones importantes. La principal se refiere a la informaci\u00f3n disponible en la ENCEL 2017. Con esta ronda se logr\u00f3 entrevistar a un conjunto importante de mujeres y hombres de los hogares que formaron parte de las fases iniciales de PROSPERA. No obstante, el levantamiento no incluy\u00f3 a las personas que han emigrado fuera de M\u00e9xico, y entre quienes han emigrado al interior del pa\u00eds, \u00fanicamente se dio seguimiento a quienes migraron hacia los mismos siete estados del panel original y s\u00f3lo en ciertas ciudades grandes. Los resultados de evaluaciones previas indican que es razonable esperar que las condiciones promedio de quienes han emigrado fuera de M\u00e9xico sean, en lo general, mejores que las condiciones de quienes han permanecido. Esto significa que los resultados presentados pueden reflejar una subestimaci\u00f3n de los efectos sobre de PROSPERA.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Por otra parte, para algunas variables importantes no se cont\u00f3 con informaci\u00f3n de los proveedores medida en el momento a que se hace referencia en otros indicadores para medir la movilidad intergeneracional, es decir, cuando los j\u00f3venes ten\u00edan una edad de 14 a\u00f1os. No obstante, fue posible estimar la talla m\u00e1xima de los proveedores considerando la informaci\u00f3n conocida (talla actual y edad) ajustando a partir de lo reportado sobre p\u00e9rdida de talla en la literatura.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Estos resultados indican que PROSPERA ha logrado efectos en variables de salud, educaci\u00f3n e ingresos laborales, conforme a la teor\u00eda de cambio propuesta. No obstante, sus resultados podr\u00edan potenciarse si se dieran mejoras en el contexto en el que ocurren. Desde el punto de vista de salud p\u00fablica, un reto de particular importancia es evitar el crecimiento en el sobrepeso y obesidad, que al consumir el capital salud se contrapone con el objetivo de PROSPERA reduciendo las posibilidades de movilidad social. Es decir, como se muestra en los resultados, el sobrepeso incide negativamente en los ingresos de las personas, lo que reduce su capacidad de movilidad social.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Un reto adicional que no se analiza en este documento, pero ha sido ampliamente documentado es mejorar la calidad de los servicios que se prestan a la poblaci\u00f3n. La evidencia disponible se\u00f1ala que los servicios de salud disponibles para la poblaci\u00f3n de PROSPERA son de limitada calidad, lo que afecta la posibilidad de acceso efectivo, esto es, atenci\u00f3n resolutiva cuando se requiere. El reto de la calidad de los servicios es, asimismo, un tema que va m\u00e1s all\u00e1 de la poblaci\u00f3n de PROSPERA; se refiere a las condiciones de los servicios de salud en general, pero nuevamente forma parte de los elementos que afectan la formaci\u00f3n de capital humano.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "El modelo de intervenci\u00f3n basado en incentivar la demanda de servicios de salud y educaci\u00f3n con transferencias condicionadas para promover la acumulaci\u00f3n de capital humano y la movilidad social muestra resultados positivos y podr\u00eda fortalecerse con acciones espec\u00edficas enfocadas en grupos vulnerables particulares como es lapoblaci\u00f3n ind\u00edgena y generando mecanismos para mejorar la calidad de los servicios de salud y de educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Hasta donde tenemos conocimiento, este an\u00e1lisis es el primero realizado en M\u00e9xico sobre movilidad intergeneracional en salud a partir de mediciones antropom\u00e9tricas e informaci\u00f3n proporcionada de forma directa, tanto por los individuos en la generaci\u00f3n actual, como por las personas que fueron sus proveedores durante la adolescencia. Una fortaleza de este estudio es que el an\u00e1lisis se cuenta con informaci\u00f3n longitudinal.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Finalmente, incrementar el capital humano ser\u00e1 insuficiente para interrumpir la transmisi\u00f3n generacional de la pobreza si se mantiene un contexto econ\u00f3mico restrictivo, de bajo crecimiento y caracterizado por inequidad en la distribuci\u00f3n del ingreso y persistencia de la pobreza. El logro de la movilidad intergeneracional como se propone en la teor\u00eda de cambio descansa en que ocurran los supuestos planteados, en particular, la existencia de servicios de salud y educativos de calidad y una econom\u00eda capaz de generar empleos y oportunidades iguales de acceso al mercado laboral para que el capital salud y educaci\u00f3n rindan frutos para las nuevas generaciones. Habilidad cognitiva medida con inteligencia fluida usando matrices de Raven. 19 No se cuenta con medici\u00f3n previa para proveedores, por lo que no es posible identificar la movilidad.",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 732,
            "end": 741,
            "text": "Raven. 19",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "VIII. Conclusiones",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "ENCEL 2017.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexos",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "No se cuenta con medici\u00f3n previa para proveedores, por lo que no es posible identificar la movilidad. ENCEL 2017. Notas: Media o promedio con ajuste por censura de datos. G0 (36 a 56 a\u00f1os) es comparaci\u00f3n, G1 (17 a 21 a\u00f1os) exposici\u00f3n alta, G2 (22 a 28 a\u00f1os) exposici\u00f3n media, y G3 (29 a 35 a\u00f1os) exposici\u00f3n baja, con respecto a periodos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital humano. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia * p de la diferencia con grupo de comparaci\u00f3n < 0.1; ** p de la diferencia con grupo de comparaci\u00f3n < 0.05; *** p de la diferencia con grupo de comparaci\u00f3n < 0.05. Fuente: Estimaciones de los autores a partir de la ENCEL 2017.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Pruebas de memoria. 20",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Como soporte del an\u00e1lisis de pareamiento realizado para estimar los efectos de PROSPERA en indicadores de movilidad intergeneracional y relacionados, en este anexo se presenta el an\u00e1lisis gr\u00e1fico sobre el soporte com\u00fan y balance entre grupos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Como se observa a continuaci\u00f3n para las variables de movilidad en talla y movilidad en escolaridad, el pareamiento reduce las diferencias en el conjunto de variables que se utilizan para el mismo (ver figuras C2.1 y C2.1).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Por lo que se refiere al soporte com\u00fan, en las figuras C2.3 y C2.4 se muestra como una vez realizado el pareamiento, se logra un importante soporte com\u00fan para el puntaje de propensi\u00f3n estimado, al traslaparse las distribuciones del puntaje entre los grupos de intervenci\u00f3n y el de comparaci\u00f3n. Lo presentamos para las dos variables de movilidad considerando que el n\u00famero de observaciones para la movilidad en talla es menor con respecto a la movilidad en escolaridad; no obstante, como se observa, el pareamiento es similar en ambos casos.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Figura C2.1. Balance pre y post pareamiento para movilidad talla, por conjunto de an\u00e1lisis.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Fuente: estimaciones de los autores con datos ENCEL y ENCASEH Figura C2.2. Balance pre y post pareamiento para movilidad en escolaridad, por conjunto de an\u00e1lisis.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Fuente: estimaciones de los autores con datos ENCEL y ENCASEH Figura C2.3. Soporte com\u00fan y balance del puntaje de propensi\u00f3n para la movilidad talla, por conjunto de an\u00e1lisis.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Fuente: estimaciones de los autores con datos ENCEL Figura C2.4. Soporte com\u00fan y balance del puntaje de propensi\u00f3n para la movilidad educaci\u00f3n, por conjunto de an\u00e1lisis.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Fuente: estimaciones de los autores con datos ENCEL",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo C",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "A continuaci\u00f3n, se describe a detalle el procedimiento metodol\u00f3gico empleado para instrumentar el indicador de salud. Sea el indicador en salud, para encontrar el instrumento se parte de estimar el siguiente modelo de estimaci\u00f3n: \u2032",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Donde:",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "EQUATION",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [
          {
            "start": 0,
            "end": 8,
            "text": "EQUATION",
            "ref_id": "EQREF",
            "raw_str": "~ 0,",
            "eq_num": "(11)"
          }
        ],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "es medido mediante la talla del joven y el vector de caracter\u00edsticas se compone de las siguientes variables:",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "\uf0b7 \u00cdndice de marginaci\u00f3n de las localidades en 1995 y en 2000, ambos generados por el Conapo a partir de informaci\u00f3n del conteo 1995 y el Censo 2000 \uf0b7 Poblaci\u00f3n total de la localidad en 2000 \uf0b7 Precios en 1998 del nixtamal, harina de trigo, sopa de pasta, galletas, frijol, huevo, sardinas, az\u00facar y aceite En esta etapa del an\u00e1lisis, el objetivo particular es estimar el vector de coeficientes , que contiene un coeficiente por cada variable m\u00e1s el t\u00e9rmino constante. El vector de se estima mediante M\u00ednimos Cuadrados Ordinarios. Apeg\u00e1ndonos a la terminolog\u00eda, vector de se estima mediante la ecuaci\u00f3n (12): \u0305",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Donde \u0305 , la talla observada, es un vector que contiene las \u00b4s y es una matriz compuesta por la union de los vectores \u2032 (). Formalmente, sea el n\u00famero de individuos (observaciones) en la base de datos y sea el n\u00famero de caracter\u00edsticas (el no. de elementos en el vector ), se tiene que:",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "EQUATION",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [
          {
            "start": 0,
            "end": 8,
            "text": "EQUATION",
            "ref_id": "EQREF",
            "raw_str": "\u0305 \u22ee ; \u2026 \u22ee \u22f1 \u22ee \u2026",
            "eq_num": "(13)"
          }
        ],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Una vez tomado el vector , \u00e9ste se utiliza para calcular el instrumento mediante la ecuaci\u00f3n(14):",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "\u2032 (14)",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Formalmente, el instrumento es la estimaci\u00f3n (por OLS) de la talla mediante las caracter\u00edsticas . La justificaci\u00f3n para la utilizaci\u00f3n de este m\u00e9todo es poder corregir la endogeneidad de la salud y el ingreso, lo cual permitir\u00e1 establecer una relaci\u00f3n causal y en el sentido deseado (cambios en el ingreso causados por mejoras de la salud).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los supuestos que el instrumento debe satisfacer son los siguientes: a) El instrumento debe estar correlacionado a la salud ( , 0) b) El instrumento no debe estar correlacionado con el termino de error, , de la expresi\u00f3n (13), la ecuaci\u00f3n del ingreso (en t\u00e9rminos formales , | , , 0).",
        "cite_spans": [
          {
            "start": 124,
            "end": 130,
            "text": "( , 0)",
            "ref_id": null
          }
        ],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Intuitivamente, la primera condici\u00f3n implica que el instrumento es un buen s\u00edmil de la variable que se busca instrumentar; y la segunda condici\u00f3n implica que el instrumento no est\u00e1 correlacionado ni con la variable de salida ni con sus factores subyacentes no observados. En nuestro contexto, ambas condiciones implican que el \u00fanico efecto entre el instrumento y el ingreso en el momento presente tiene que darse necesariamente mediante la salud; es decir, una vez controlando por caracter\u00edsticas observables, el \u00fanico v\u00ednculo entre el ingreso en 2017 y los instrumentos utilizados es el indicador se salud.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En el cuadro D.1 se muestra la salida de la regresi\u00f3n utilizada para la instrumentaci\u00f3n de la talla. Notas: a) La divergencia con el promedio ponderado de los grupos se debe al algoritmo de pareamiento. Las estimaciones son contrastes en las diferencias pareadas del indicador entre el grupo de exposici\u00f3n y el grupo de comparaci\u00f3n. Variables para el pareamiento: ln de la talla de proveedor, puntaje de elegibilidad a PROSPERA en 1997 (lineal y cuadr\u00e1tico), clasificaci\u00f3n como hogar pobre en 1997, sexo del joven, sexo del proveedor, edad del proveedor (lineal y cuadr\u00e1tica), educaci\u00f3n del proveedor, en 1997, bimestre de inicio de recibir transferencias de PROSPERA en el hogar de origen, n\u00famero de personas en el hogar en 1997, e ingreso laboral del hogar en 1997. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *** p<0.01, ** p<0.05, * p<0.1.Fuente: estimaciones por pareamiento por puntaje de propensi\u00f3n realizadas a partir de la informaci\u00f3n de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares (ENCEL) 2017, complementada con informaci\u00f3n del panel ENCEL 1997-2000.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "Anexo D",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Este documento es parte del proyecto de investigaci\u00f3n \"Estudios de resultados de largo plazo de PROSPERA\" que fue financiado por el Gobierno de M\u00e9xico a trav\u00e9s de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Prospera (CNP) como parte de un acuerdo de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con el Banco Mundial (BM). El equipo del Banco Mundial agradece al Gobierno de M\u00e9xico, incluyendo a la a la Secretar\u00eda de Desarrollo Social (ahora Secretar\u00eda de Bienestar), a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a la Secretar\u00eda de Salud por la colaboraci\u00f3n cercana en este proyecto de investigaci\u00f3n, incluyendo la provisi\u00f3n de las principales bases de datos. El equipo del Banco Mundial tambi\u00e9n quiere agradecer al Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), al Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, al Banco Interamericano de Desarrollo y a los investigadores nacionales e internacionales que contribuyeron en el Grupo Asesor de Evaluaci\u00f3n. Este grupo fue establecido para garantizar la calidad t\u00e9cnica y el rigor metodol\u00f3gico de los \"Estudios de resultados de largo plazo de PROSPERA.\" Estos estudios fueron coordinados por Mar\u00eda Concepci\u00f3n Steta, Especialista S\u00e9nior de Protecci\u00f3n Social -BM; Clemente \u00c1vila, Economista de Protecci\u00f3n Social -BM; y M\u00f3nica Orozco, Consultora -BM.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Por lo que se refiere a los indicadores de educaci\u00f3n, las evaluaciones realizadas han documentado una reducci\u00f3n en la edad de comienzo de estudios, incrementos en la tasa de inscripci\u00f3n en educaci\u00f3n b\u00e1sica y media superior, reducci\u00f3n en la deserci\u00f3n e incrementos en el n\u00famero de a\u00f1os de estudios terminados. En t\u00e9rminos de a\u00f1os de estudios, despu\u00e9s de seis a\u00f1os de exposici\u00f3n al programa el incremento fue de un a\u00f1o adicional de escolaridad(Parker y Todd, 2017). Adicionalmente, se han documentado resultados entre quienes estuvieron sujetos a la intervenci\u00f3n en el momento de la transici\u00f3n a la educaci\u00f3n secundaria, momento que en los primeros a\u00f1os del programa representaba una fase de deserci\u00f3n relevante, y que hoy en d\u00eda se ha movido hacia la transici\u00f3n a la educaci\u00f3n media superior.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En M\u00e9xico la variabilidad en talla explicada por diferencias en gen\u00e9tica es relativamente menor, a pesar de la importante diversidad existente. Esto se debe a que el mestizaje en la poblaci\u00f3n mexicana es relativamente homog\u00e9neo en t\u00e9rminos gen\u00e9ticos(Gorodezky et al. , 2001;Salazar-Flores et al. , 2015).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "No se utiliza la ENSANUT MC 2016 debido a que por el objetivo de la encuesta (centrada en aspectos de nutrici\u00f3n), la informaci\u00f3n recolectada sobre aspectos socioecon\u00f3micos fue muy limitada, y no es posible reproducir la estimaci\u00f3n por deciles o quintiles socioecon\u00f3micos para realizar las comparaciones.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En la ENCEL 2017 se defini\u00f3 como proveedor a quien aportaba la mayor parte del gasto del hogar cuando el joven ten\u00eda 14 a\u00f1os; en lo general, es el padre o la madre. 10 En la ENCEL 2017 se defini\u00f3 como el hogar formado por un joven seleccionado.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "La metodolog\u00eda detallada de la ENCEL 2017 se presenta en documento del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (INSP) 2017",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Grupo 1: Personas con una edad reportada de 17 a 21 a\u00f1os en la ENCEL 2017.Grupo 2: Personas con una edad reportada de 22 a 28 a\u00f1os en la ENCEL 2017.Grupo 3: Personas con una edad reportada de 29 a 35 a\u00f1os en la ENCEL 2017.Los grupos 1, 2 y 3 conforman los grupos expuestos a PROSPERA en los periodos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital humano, esto es, del nacimiento a los 15 a\u00f1os en el periodo 1997-2000.En el cuadro B.1 del anexo B,se presentan las principales estad\u00edsticas descriptivas para los j\u00f3venes, tanto en su conjunto, como estratificando por los grupos de edad analizados. Del total de j\u00f3venes entrevistados, 55.3% son mujeres, y la edad promedio es de 27.8 a\u00f1os para varones y 27.9 para mujeres. El IMC promedio fue de 26.0 para varones y 26.5 para mujeres, en ambos casos superior al l\u00edmite para considerarse saludable (mayor a 24.9). Los varones cuentan con 8.6 a\u00f1os promedio de estudio y 8.7 las mujeres; 91% de los varones y 35% de las mujeres reportan trabajar; 17% de los varones no cuentan con aseguramiento en salud, lo que ocurre con 11% de las mujeres.En el tema de fecundidad, 75% de las mujeres reportaron haber estado ya embarazadas, de las cuales el 42% se embaraz\u00f3 antes de los 20 a\u00f1os, teniendo en promedio 20.2 a\u00f1os cuando tuvieron el primer hijo. En el caso de los varones, el 55% report\u00f3 haber embarazado a alguien, de los cuales el 20% lo hizo antes de los 20 a\u00f1os, teniendo en promedio 22.4 a\u00f1os cuando tuvieron a su primer hijo.Con relaci\u00f3n a los comportamientos de riesgo, 90% de los varones reportan haber consumido alcohol, 43% haber fumado y 10% haber probado mariguana, lo que en el caso de las mujeres ocurre para 61%, 8% y 1%, respectivamente. Estas cifras son consistentes con lo reportado en encuestas nacionales(INPRF-INSP-Conadic, 2017b, c, a).12 En el cuadro B.2 del anexo B, se presentan las caracter\u00edsticas principales de los proveedores, tanto para la totalidad, como de acuerdo con los grupos de edad de los j\u00f3venes. Al contrastar con el cuadro B.1, se observa que los proveedores son en promedio 30 a\u00f1os mayores que los j\u00f3venes y, como se espera, el promedio de edad es mayor para los proveedores del grupo de individuos j\u00f3venes de mayor edad, manteniendo la misma diferencia en promedio de 30 a\u00f1os.12 Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz (INPRF) y Comisi\u00f3n Nacional contra las Adicciones (Conadic)",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para el caso de talla, se consideran 695 observaciones con censura, esto es, personas que podr\u00edan crecer a\u00fan m\u00e1s que el valor observado, y 152 personas para el caso de educaci\u00f3n, es decir, quienes podr\u00edan acumular a\u00f1os de estudio adicionales a los observados.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "En este caso hace referencia a salud y educaci\u00f3n.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Adem\u00e1s de los efectos generales, se incluyeron variables de control para detectar los efectos de pertenecer a la poblaci\u00f3n que report\u00f3 hablar lengua ind\u00edgena y para la poblaci\u00f3n emigrante, esto es, para quienes en 2017 resid\u00edan en localidades diferentes a las de sus hogares de origen en 1997-2000.Considerando que el modelo busca identificar el efecto de PROSPERA en indicadores de movilidad y de salud a partir de diferencias por tiempo de exposici\u00f3n al programa en periodos cr\u00edticos de desarrollo de capital humano, se generaron estimaciones adicionales para explorar hasta qu\u00e9 punto los resultados del modelo efectivamente identifican la exposici\u00f3n diferencial o, si por el contrario, resultan de otros factores (como la diferencia en edad).En primera instancia, se implement\u00f3 el mismo esquema de pareamiento utilizando variables de resultado de los proveedores, esto es, variables en las que no se esperar\u00eda observar efectos de PROSPERA, como la talla m\u00e1xima, la educaci\u00f3n basal, los resultados de la prueba cognitiva y de la de memoria, si habla lengua ind\u00edgena, entre otras. Adicionalmente, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis considerando el dise\u00f1o del experimento original de 1997-2000. Para ello, se clasificaron como",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Los precios se recolectaron en el cuestionario de localidad de la ENCEL 1998-Marzo. En los casos donde los precios no se reportaron en la localidad, se us\u00f3 para la misma el promedio del municipio o de la entidad.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Para ello, se estim\u00f3 por regresi\u00f3n lineal la relaci\u00f3n entre el IMC (como variable dependiente), la edad y el sexo. A partir de los coeficientes de la edad y el sexo, se calculo el valor del IMC para cada persona a los 30 a\u00f1os.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Esto es, la movilidad en talla adicional reportada para individuos varones del grupo con mayor exposici\u00f3n en periodos cr\u00edticos es de 2.4 cm, lo que en escala logar\u00edtmica y multiplicado por 10.736% resulta en 9.4%. De forma equivalente, la movilidad en a\u00f1os de estudio adicional es de 3.53 a\u00f1os, lo que multiplicado por la ganancia adicional por a\u00f1o de estudio de 3.4% resulta en 12.0%. Para mujeres el c\u00e1lculo es equivalente.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Aun con ello, el estimador refleja que los rendimientos al capital acumulado en salud y educaci\u00f3n pueden potenciarse en contextos presumiblemente m\u00e1s favorecedores, es decir, de menor marginaci\u00f3n y aislamiento que las localidades de origen. Esta misma l\u00f3gica se refleja en las estimaciones del modelo de selecci\u00f3n (columnas 2 y 4), en donde el haber migrado de la localidad de origen se refleja en una mayor probabilidad de inserci\u00f3n al mercado laboral, especialmente en el caso de las mujeres.En resumen, los resultados del modelo minceriano de rendimientos del capital humano se\u00f1alan que para la poblaci\u00f3n que creci\u00f3 en los hogares rurales incorporados desde el inicio de PROSPERA hay un premio en t\u00e9rminos del ingreso laboral, resultado de las ganancias en talla y escolaridad. En el que la poblaci\u00f3n m\u00e1s saludable y con mayores niveles de escolaridad obtiene mayores ingresos laborales.18 Esto es, considerando el ingreso promedio de las personas y sumando las ganancias promedio por talla y escolaridad. Pesos reportados en el periodo de levantamiento de la ENCEL 2017.",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      },
      {
        "text": "Las matrices progresivas de Raven es una prueba cognitiva no verbal que mide razonamiento abstracto, y es la prueba m\u00e1s com\u00fanmente aplicada a partir de los 5 a\u00f1os de edad para estimar inteligencia fluida, esto es, la capacidad de extraer correlatos a partir de dos o m\u00e1s elementos informativos, misma que se eval\u00faa mediante analog\u00edas abstractas cuyos datos no se vuelven obsoletos ni son espec\u00edficos de una cultura (Raven J.C., Court J.H., Test de Raven -Matrices progresivas. Pearson Clinical). 20 Se incluyeron en la ENCEL 2017 dos reactivos para medir la capacidad de memoria de corto plazo o memoria de trabajo, que resulta esencial para la comprensi\u00f3n verbal y la soluci\u00f3n de problemas que se presentan de forma s\u00fabita(Ostrosky-Sol\u00eds, F. y Lozano, A. (2006). Digit span: Effect of education and culture. International Journal of Psychology, 41(5), 333-41).",
        "cite_spans": [],
        "ref_spans": [],
        "eq_spans": [],
        "section": "",
        "sec_num": null
      }
    ],
    "back_matter": [],
    "bib_entries": {
      "BIBREF0": {
        "ref_id": "b0",
        "title": "Matching on the Estimated Propensity Score",
        "authors": [
          {
            "first": "Alberto",
            "middle": [],
            "last": "Abadie",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Guido",
            "middle": [
              "W"
            ],
            "last": "Imbens",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2009,
        "venue": "National Bureau of Economic Research Working Paper Series",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.3386/w15301"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Abadie, Alberto, and Guido W. Imbens. 2009. \"Matching on the Estimated Propensity Score.\" National Bureau of Economic Research Working Paper Series No. 15301. doi: 10.3386/w15301.",
        "links": null
      },
      "BIBREF1": {
        "ref_id": "b1",
        "title": "Intergenerational Transmission of Health",
        "authors": [
          {
            "first": "Dennis",
            "middle": [],
            "last": "Ahlburg",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1998,
        "venue": "The American Economic Review",
        "volume": "88",
        "issue": "2",
        "pages": "265--270",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Ahlburg, Dennis. 1998. \"Intergenerational Transmission of Health.\" The American Economic Review 88 (2):265-270.",
        "links": null
      },
      "BIBREF2": {
        "ref_id": "b2",
        "title": "Intergenerational Persistence of Health in the U.S.: Do Immigrants Get Healthier as they Assimilate?",
        "authors": [
          {
            "first": "Mevlude",
            "middle": [],
            "last": "Akbulut-Yuksel",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Adriana",
            "middle": [
              "D"
            ],
            "last": "Kugler",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "National Bureau of Economic Research Working Paper Series",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.3386/w21987"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Akbulut-Yuksel, Mevlude, and Adriana D. Kugler. 2016. \"Intergenerational Persistence of Health in the U.S.: Do Immigrants Get Healthier as they Assimilate?\" National Bureau of Economic Research Working Paper Series No. 21987. doi: 10.3386/w21987.",
        "links": null
      },
      "BIBREF3": {
        "ref_id": "b3",
        "title": "Child height and intergenerational transmission of health: Evidence from ethnic Indians in England",
        "authors": [
          {
            "first": "Caterina",
            "middle": [],
            "last": "Alacevich",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Alessandro",
            "middle": [],
            "last": "Tarozzi",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2017,
        "venue": "Economics & Human Biology",
        "volume": "25",
        "issue": "",
        "pages": "65--84",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.ehb.2016.10.004"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Alacevich, Caterina, and Alessandro Tarozzi. 2017. \"Child height and intergenerational transmission of health: Evidence from ethnic Indians in England.\" Economics & Human Biology 25:65-84. doi: https://doi.org/10.1016/j.ehb.2016.10.004.",
        "links": null
      },
      "BIBREF4": {
        "ref_id": "b4",
        "title": "Varied patterns of catch-up in child growth: Evidence from Young Lives",
        "authors": [
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Anand",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jere",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Paul",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Behrman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "H",
            "middle": [],
            "last": "Hai-Anh",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Sam",
            "middle": [],
            "last": "Dang",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Jones",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2018,
        "venue": "Social Science & Medicine",
        "volume": "214",
        "issue": "",
        "pages": "206--213",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.socscimed.2018.07.003"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Anand, Paul, Jere R. Behrman, Hai-Anh H. Dang, and Sam Jones. 2018. \"Varied patterns of catch-up in child growth: Evidence from Young Lives.\" Social Science & Medicine 214:206-213. doi: https://doi.org/10.1016/j.socscimed.2018.07.003.",
        "links": null
      },
      "BIBREF5": {
        "ref_id": "b5",
        "title": "OPORTUNIDADES to reduce overweight and obesity in Mexico?",
        "authors": [
          {
            "first": "Mabel",
            "middle": [],
            "last": "Andal\u00f3n",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2011,
        "venue": "Health Economics",
        "volume": "20",
        "issue": "S1",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1002/hec.1773"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Andal\u00f3n, Mabel. 2011. \"OPORTUNIDADES to reduce overweight and obesity in Mexico?\" Health Economics 20 (S1):1-18. doi: doi:10.1002/hec.1773.",
        "links": null
      },
      "BIBREF6": {
        "ref_id": "b6",
        "title": "Variations In Prenatal Care Quality For The Rural Poor In Mexico",
        "authors": [
          {
            "first": "Sarah",
            "middle": [
              "L"
            ],
            "last": "Barber",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Bertozzi",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "P",
            "middle": [
              "J"
            ],
            "last": "Gertler",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2007,
        "venue": "Health Affairs",
        "volume": "26",
        "issue": "3",
        "pages": "310--323",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1377/hlthaff.26.3.w310"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Barber, Sarah L., S. M. Bertozzi, and P.J. Gertler. 2007. \"Variations In Prenatal Care Quality For The Rural Poor In Mexico.\" Health Affairs 26 (3):w310-w323. doi: 10.1377/hlthaff.26.3.w310.",
        "links": null
      },
      "BIBREF7": {
        "ref_id": "b7",
        "title": "A healthier start: The effect of conditional cash transfers on neonatal and infant mortality in rural Mexico",
        "authors": [
          {
            "first": "Tania",
            "middle": [],
            "last": "Barham",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2011,
        "venue": "Journal of Development Economics",
        "volume": "94",
        "issue": "1",
        "pages": "74--85",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.jdeveco.2010.01.003"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Barham, Tania. 2011. \"A healthier start: The effect of conditional cash transfers on neonatal and infant mortality in rural Mexico.\" Journal of Development Economics 94 (1):74-85. doi: http://dx.doi.org/10.1016/j.jdeveco.2010.01.003.",
        "links": null
      },
      "BIBREF8": {
        "ref_id": "b8",
        "title": "Chapter 14 Health and nutrition",
        "authors": [
          {
            "first": "Jere",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Behrman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Anil",
            "middle": [
              "B"
            ],
            "last": "Deolalikar",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1988,
        "venue": "Handbook of Development Economics",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "631--711",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Behrman, Jere R., and Anil B. Deolalikar. 1988. \"Chapter 14 Health and nutrition.\" In Handbook of Development Economics, 631-711. Elsevier.",
        "links": null
      },
      "BIBREF9": {
        "ref_id": "b9",
        "title": "Programme Evaluation with Unobserved Heterogeneity and Selective Implementation: The Mexican PROGRESA Impact on Child Nutrition",
        "authors": [
          {
            "first": "Jere",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Behrman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "John",
            "middle": [],
            "last": "Hoddinott",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2005,
        "venue": "Oxford Bulletin of Economics and Statistics",
        "volume": "67",
        "issue": "4",
        "pages": "547--569",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1111/j.1468-0084.2005.00131.x"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Behrman, Jere R., and John Hoddinott. 2005. \"Programme Evaluation with Unobserved Heterogeneity and Selective Implementation: The Mexican PROGRESA Impact on Child Nutrition.\" Oxford Bulletin of Economics and Statistics 67 (4):547-569. doi: 10.1111/j.1468-0084.2005.00131.x.",
        "links": null
      },
      "BIBREF10": {
        "ref_id": "b10",
        "title": "Progressing through PROGRESA: An Impact Assessment of a School Subsidy Experiment in Rural Mexico",
        "authors": [
          {
            "first": "Jere",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Behrman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Piyali",
            "middle": [],
            "last": "Sengupta",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Petra",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Todd",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2005,
        "venue": "Economic Development and Cultural Change",
        "volume": "54",
        "issue": "1",
        "pages": "237--275",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1086/431263"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Behrman, Jere R., Piyali Sengupta, and Petra E. Todd. 2005. \"Progressing through PROGRESA: An Impact Assessment of a School Subsidy Experiment in Rural Mexico.\" Economic Development and Cultural Change 54 (1):237-275. doi: 10.1086/431263.",
        "links": null
      },
      "BIBREF11": {
        "ref_id": "b11",
        "title": "Passive Smoking and Height Growth of Preadolescent Children",
        "authors": [
          {
            "first": "Catherine",
            "middle": [
              "S"
            ],
            "last": "Berkey",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "H",
            "middle": [],
            "last": "James",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Frank",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Ware",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jr",
            "middle": [],
            "last": "Speizer",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "G",
            "middle": [],
            "last": "Benjamin",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Ferris",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1984,
        "venue": "International Journal of Epidemiology",
        "volume": "13",
        "issue": "4",
        "pages": "454--458",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1093/ije/13.4.454"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Berkey, Catherine S., James H. Ware, Frank E. Speizer, and Jr Benjamin G. Ferris. 1984. \"Passive Smoking and Height Growth of Preadolescent Children.\" International Journal of Epidemiology 13 (4):454-458. doi: 10.1093/ije/13.4.454.",
        "links": null
      },
      "BIBREF12": {
        "ref_id": "b12",
        "title": "Poverty, cash transfers, and risk behaviours",
        "authors": [
          {
            "first": "Stefano",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Bertozzi",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Juan-Pablo",
            "middle": [],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2013,
        "venue": "The Lancet Global Health",
        "volume": "1",
        "issue": "6",
        "pages": "70111--70117",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S2214-109X"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Bertozzi, Stefano M., and Juan-Pablo Guti\u00e9rrez. 2013. \"Poverty, cash transfers, and risk behaviours.\" The Lancet Global Health 1 (6):e315-e316. doi: 10.1016/S2214-109X(13)70111-6.",
        "links": null
      },
      "BIBREF13": {
        "ref_id": "b13",
        "title": "Gradients of the Intergenerational Transmission of Health in Developing Countries",
        "authors": [
          {
            "first": "Sonia",
            "middle": [],
            "last": "Bhalotra",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Samantha",
            "middle": [],
            "last": "Rawlings",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2013,
        "venue": "The Review of Economics and Statistics",
        "volume": "95",
        "issue": "2",
        "pages": "660--672",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1162/REST_a_00263"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Bhalotra, Sonia, and Samantha Rawlings. 2013. \"Gradients of the Intergenerational Transmission of Health in Developing Countries.\" The Review of Economics and Statistics 95 (2):660-672. doi: 10.1162/REST_a_00263.",
        "links": null
      },
      "BIBREF14": {
        "ref_id": "b14",
        "title": "Health as Human Capital and its Impact on Economic Performance",
        "authors": [
          {
            "first": "D",
            "middle": [],
            "last": "Bloom",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "D",
            "middle": [],
            "last": "Canning",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2003,
        "venue": "The Geneva Papers on Risk and Insurance -Issues and Practice",
        "volume": "28",
        "issue": "2",
        "pages": "304--315",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Bloom, D, and D Canning. 2003. \"Health as Human Capital and its Impact on Economic Performance.\" The Geneva Papers on Risk and Insurance -Issues and Practice 28 (2):304-315.",
        "links": null
      },
      "BIBREF15": {
        "ref_id": "b15",
        "title": "Malnutrition, Poverty and Intellectual Development",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Brown",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Ernesto",
            "middle": [],
            "last": "Larry",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Pollitt",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1996,
        "venue": "Scientific American",
        "volume": "274",
        "issue": "2",
        "pages": "38--43",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Brown, J. Larry, and Ernesto Pollitt. 1996. \"Malnutrition, Poverty and Intellectual Development.\" Scientific American 274 (2):38-43.",
        "links": null
      },
      "BIBREF16": {
        "ref_id": "b16",
        "title": "Assessment of Growth and Puberty",
        "authors": [
          {
            "first": "G",
            "middle": [],
            "last": "Butler",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2007,
        "venue": "Growth Hormone Therapy in Pediatrics -20 Years of KIGS",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Butler, G. 2007. \"Assessment of Growth and Puberty.\" In Growth Hormone Therapy in Pediatrics -20 Years of KIGS, edited by M.B. Ranke, D.A. Price and E.O. Reiter. Basel: Karger.",
        "links": null
      },
      "BIBREF17": {
        "ref_id": "b17",
        "title": "OPORTUNIDADES",
        "authors": [],
        "year": null,
        "venue": "The Lancet",
        "volume": "371",
        "issue": "9615",
        "pages": "60382--60389",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S0140-6736"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "OPORTUNIDADES.\" The Lancet 371 (9615):828-837. doi: https://doi.org/10.1016/S0140- 6736(08)60382-7.",
        "links": null
      },
      "BIBREF18": {
        "ref_id": "b18",
        "title": "10-year effect of OPORTUNIDADES, Mexico's conditional cash transfer programme, on child growth, cognition, language, and behaviour: a longitudinal follow-up study",
        "authors": [
          {
            "first": "Lia",
            "middle": [
              "C H"
            ],
            "last": "Fernald",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Paul",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Lynnette",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Gertler",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Neufeld",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2009,
        "venue": "The Lancet",
        "volume": "374",
        "issue": "9706",
        "pages": "61676--61683",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S0140-6736(09"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Fernald, Lia C. H., Paul J. Gertler, and Lynnette M. Neufeld. 2009. \"10-year effect of OPORTUNIDADES, Mexico's conditional cash transfer programme, on child growth, cognition, language, and behaviour: a longitudinal follow-up study.\" The Lancet 374 (9706):1997-2005. doi: https://doi.org/10.1016/S0140-6736(09)61676-7.",
        "links": null
      },
      "BIBREF19": {
        "ref_id": "b19",
        "title": "Physical Stature Decline and the Health Status of the Elderly Population in England",
        "authors": [
          {
            "first": "Alan",
            "middle": [],
            "last": "Fernihough",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mark",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Mcgovern",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2015,
        "venue": "Economics and human biology",
        "volume": "16",
        "issue": "",
        "pages": "30--44",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.ehb.2013.12.010"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Fernihough, Alan, and Mark E. McGovern. 2015. \"Physical Stature Decline and the Health Status of the Elderly Population in England.\" Economics and human biology 16:30-44. doi: 10.1016/j.ehb.2013.12.010.",
        "links": null
      },
      "BIBREF20": {
        "ref_id": "b20",
        "title": "Economic growth, population theory, and physiology: the bearing of long-term processes on the making of economic policy",
        "authors": [
          {
            "first": "R",
            "middle": [
              "W"
            ],
            "last": "Fogel",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1994,
        "venue": "The American Economic Review",
        "volume": "84",
        "issue": "3",
        "pages": "369--395",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Fogel, R.W. 1994. \"Economic growth, population theory, and physiology: the bearing of long-term processes on the making of economic policy.\" The American Economic Review 84 (3):369-395.",
        "links": null
      },
      "BIBREF21": {
        "ref_id": "b21",
        "title": "Conditional cash transfers and health: unpacking the causal chain",
        "authors": [
          {
            "first": "Marie",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Gaarder",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Amanda",
            "middle": [],
            "last": "Glassman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jessica",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Todd",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2010,
        "venue": "Journal of Development Effectiveness",
        "volume": "2",
        "issue": "1",
        "pages": "6--50",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1080/19439341003646188"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gaarder, Marie M., Amanda Glassman, and Jessica E. Todd. 2010. \"Conditional cash transfers and health: unpacking the causal chain.\" Journal of Development Effectiveness 2 (1):6-50. doi: 10.1080/19439341003646188.",
        "links": null
      },
      "BIBREF22": {
        "ref_id": "b22",
        "title": "Do Conditional Cash Transfers Improve Child Health? Evidence from PROGRESA's Control Randomized Experiment",
        "authors": [
          {
            "first": "Paul",
            "middle": [],
            "last": "Gertler",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2004,
        "venue": "American Economic Review",
        "volume": "94",
        "issue": "2",
        "pages": "336--341",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            ":10.1257/0002828041302109"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gertler, Paul. 2004. \"Do Conditional Cash Transfers Improve Child Health? Evidence from PROGRESA's Control Randomized Experiment.\" American Economic Review 94 (2):336-341. doi: doi: 10.1257/0002828041302109.",
        "links": null
      },
      "BIBREF23": {
        "ref_id": "b23",
        "title": "Impact of Conditional Cash Transfers on Maternal and Newborn Health",
        "authors": [
          {
            "first": "Amanda",
            "middle": [],
            "last": "Glassman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Denizhan",
            "middle": [],
            "last": "Duran",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Lisa",
            "middle": [],
            "last": "Fleisher",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Daniel",
            "middle": [],
            "last": "Singer",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Rachel",
            "middle": [],
            "last": "Sturke",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Gustavo",
            "middle": [],
            "last": "Angeles",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jodi",
            "middle": [],
            "last": "Charles",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Bob",
            "middle": [],
            "last": "Emrey",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Joanne",
            "middle": [],
            "last": "Gleason",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Winnie",
            "middle": [],
            "last": "Mwebsa",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Kelly",
            "middle": [],
            "last": "Saldana",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Kristina",
            "middle": [],
            "last": "Yarrow",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Marge",
            "middle": [],
            "last": "Koblinsky",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2013,
        "venue": "Population, and Nutrition",
        "volume": "31",
        "issue": "",
        "pages": "48--66",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Glassman, Amanda, Denizhan Duran, Lisa Fleisher, Daniel Singer, Rachel Sturke, Gustavo Angeles, Jodi Charles, Bob Emrey, Joanne Gleason, Winnie Mwebsa, Kelly Saldana, Kristina Yarrow, and Marge Koblinsky. 2013. \"Impact of Conditional Cash Transfers on Maternal and Newborn Health.\" Journal of Health, Population, and Nutrition 31 (4 Suppl 2):S48-S66.",
        "links": null
      },
      "BIBREF25": {
        "ref_id": "b25",
        "title": "Dissonant health transition in the states of Mexico, 1990-2013: a systematic analysis for the Global Burden of Disease Study",
        "authors": [
          {
            "first": "Romero",
            "middle": [],
            "last": "Mendoza",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Tania",
            "middle": [
              "G"
            ],
            "last": "S\u00e1nchez-Pimienta",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Luz",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "S\u00e1nchez-Romero",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Astrid",
            "middle": [],
            "last": "Schilmann",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Edson",
            "middle": [],
            "last": "Servan-Mori",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Teresa",
            "middle": [],
            "last": "Shamah-Levy",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Martha",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "T\u00e9llez-Rojo",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "L",
            "middle": [],
            "last": "Jos\u00e9",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Haidong",
            "middle": [],
            "last": "Texcalac-Sangrador",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Theo",
            "middle": [],
            "last": "Wang",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mohammad",
            "middle": [
              "H"
            ],
            "last": "Vos",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mohsen",
            "middle": [],
            "last": "Forouzanfar",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Alan",
            "middle": [
              "D"
            ],
            "last": "Naghavi",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Lopez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "L"
            ],
            "last": "Christopher",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Rafael",
            "middle": [],
            "last": "Murray",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Lozano",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2013,
        "venue": "The Lancet",
        "volume": "388",
        "issue": "16",
        "pages": "31773--31774",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S0140-6736"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Romero Mendoza, Tania G. S\u00e1nchez-Pimienta, Luz M. S\u00e1nchez-Romero, Astrid Schilmann, Edson Servan-Mori, Teresa Shamah-Levy, Martha M. T\u00e9llez-Rojo, Jos\u00e9 L. Texcalac- Sangrador, Haidong Wang, Theo Vos, Mohammad H. Forouzanfar, Mohsen Naghavi, Alan D. Lopez, Christopher J. L. Murray, and Rafael Lozano. 2016. \"Dissonant health transition in the states of Mexico, 1990-2013: a systematic analysis for the Global Burden of Disease Study 2013.\" The Lancet 388 (10058):2386-2402. doi: https://doi.org/10.1016/S0140-6736(16)31773-1.",
        "links": null
      },
      "BIBREF26": {
        "ref_id": "b26",
        "title": "The Genetic structure of Mexican Mestizos of different locations: tracking back their origins through MHC genes, blood group systems, and microsatellites",
        "authors": [
          {
            "first": "Gonz\u00e1lez",
            "middle": [],
            "last": "De La Rocha",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mercedes",
            "middle": [
              "Y"
            ],
            "last": "Escobar",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": ";",
            "middle": [],
            "last": "Agust\u00edn",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Clara",
            "middle": [],
            "last": "Gorodezky",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Carmen",
            "middle": [],
            "last": "Alaez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Miriam",
            "middle": [
              "N"
            ],
            "last": "V\u00e1zquez-Garc\u0131\u00e1",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Gabriela",
            "middle": [],
            "last": "De La Rosa",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Eduardo",
            "middle": [],
            "last": "Infante",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1997,
        "venue": "En Zonas Rurales",
        "volume": "62",
        "issue": "",
        "pages": "296--304",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S0198-8859(01"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gonz\u00e1lez de la Rocha, Mercedes y Escobar, Agust\u00edn. \"La Vida Despu\u00e9s de Oportunidades: Impacto del Programa a Diez A\u00f1os de su Creaci\u00f3n.\" En A Diez A\u00f1os de Intervenci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n Externa del Programa Oportunidades 2008 En Zonas Rurales (1997-2007), 125-98. M\u00e9xico, D.F.: INSP, 2008. Gorodezky, Clara, Carmen Alaez, Miriam N. V\u00e1zquez-Garc\u0131\u00e1, Gabriela de la Rosa, Eduardo Infante, Sandra Balladares, Rosa Toribio, Elva P\u00e9rez-Luque, and Linda Mu\u00f1oz. 2001. \"The Genetic structure of Mexican Mestizos of different locations: tracking back their origins through MHC genes, blood group systems, and microsatellites.\" Human Immunology 62 (9):979-991. doi: https://doi.org/10.1016/S0198-8859(01)00296-8.",
        "links": null
      },
      "BIBREF27": {
        "ref_id": "b27",
        "title": "Developmental potential in the first 5 years for children in developing countries",
        "authors": [
          {
            "first": "Sally",
            "middle": [],
            "last": "Grantham-Mcgregor",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Yin",
            "middle": [
              "Bun"
            ],
            "last": "Cheung",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Santiago",
            "middle": [],
            "last": "Cueto",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Paul",
            "middle": [],
            "last": "Glewwe",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Linda",
            "middle": [],
            "last": "Richter",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Barbara",
            "middle": [],
            "last": "Strupp",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2007,
        "venue": "The Lancet",
        "volume": "369",
        "issue": "9555",
        "pages": "60--70",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S0140-6736(07)60032-4"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Grantham-McGregor, Sally, Yin Bun Cheung, Santiago Cueto, Paul Glewwe, Linda Richter, and Barbara Strupp. 2007. \"Developmental potential in the first 5 years for children in developing countries.\" The Lancet 369 (9555):60-70. doi: 10.1016/S0140-6736(07)60032-4.",
        "links": null
      },
      "BIBREF28": {
        "ref_id": "b28",
        "title": "An\u00e1lisis econom\u00e9trico",
        "authors": [
          {
            "first": "W",
            "middle": [
              "H"
            ],
            "last": "Greene",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1999,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Greene, W.H. 1999. An\u00e1lisis econom\u00e9trico. 3a ed. Madrid, Espa\u00f1a: Prentice Hall.",
        "links": null
      },
      "BIBREF29": {
        "ref_id": "b29",
        "title": "Administering targeted social programs in Latin America : from platitudes to practice (English)",
        "authors": [
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Grosh",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1994,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Grosh, M. 1994. Administering targeted social programs in Latin America : from platitudes to practice (English). In World Bank regional and sectoral studies. Washington, DC: The World Bank.",
        "links": null
      },
      "BIBREF30": {
        "ref_id": "b30",
        "title": "On the Concept of Health Capital and the Demand for Health",
        "authors": [
          {
            "first": "Michael",
            "middle": [],
            "last": "Grossman",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1972,
        "venue": "The Journal of Political Economy",
        "volume": "80",
        "issue": "2",
        "pages": "223--255",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Grossman, Michael. 1972. \"On the Concept of Health Capital and the Demand for Health.\" The Journal of Political Economy 80 (2):223-255.",
        "links": null
      },
      "BIBREF31": {
        "ref_id": "b31",
        "title": "The Human Capital Model of the Demand for Health: SSRN",
        "authors": [
          {
            "first": "Michael",
            "middle": [],
            "last": "Grossman",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1999,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Grossman, Michael. 1999. The Human Capital Model of the Demand for Health: SSRN.",
        "links": null
      },
      "BIBREF32": {
        "ref_id": "b32",
        "title": "Effectiveness of Opportunities in the risk behaviour of teenagers",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Gutierrez-Reyes",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2007,
        "venue": "Salud Publica De Mexico",
        "volume": "49",
        "issue": "",
        "pages": "202--204",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gutierrez-Reyes, J. P. 2007. \"Effectiveness of Opportunities in the risk behaviour of teenagers.\" Salud Publica De Mexico 49:E202-E204.",
        "links": null
      },
      "BIBREF33": {
        "ref_id": "b33",
        "title": "Mexico's household health expenditure on diabetes and hypertension: What is the additional financial burden?",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Gutierrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Garcia-Saiso",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "B",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Aracena",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2018,
        "venue": "PLoS One",
        "volume": "13",
        "issue": "7",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1371/journal.pone.0201333"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gutierrez, J. P., S. Garcia-Saiso, and B. M. Aracena. 2018. \"Mexico's household health expenditure on diabetes and hypertension: What is the additional financial burden?\" PLoS One 13 (7):e0201333. doi: 10.1371/journal.pone.0201333.",
        "links": null
      },
      "BIBREF34": {
        "ref_id": "b34",
        "title": "Comportamientos de riesgo y sus consecuencias para la salud, bienestar y probabilidad de participaci\u00f3n laboral",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Gutierrez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1997,
        "venue": "Evaluaci\u00f3n externa del Programa Oporutnidades 2008. A diez a\u00f1os de intervencion en zonas rurales",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gutierrez, J.P. 2008. \"Comportamientos de riesgo y sus consecuencias para la salud, bienestar y probabilidad de participaci\u00f3n laboral.\" In Evaluaci\u00f3n externa del Programa Oporutnidades 2008. A diez a\u00f1os de intervencion en zonas rurales (1997-2007), 279. M\u00e9xico: SEDESOL.",
        "links": null
      },
      "BIBREF35": {
        "ref_id": "b35",
        "title": "Height, Income and Intergenerational Education Mobility: Evidence for Mexico In",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Gutierrez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2012,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gutierrez, J.P. 2012. Height, Income and Intergenerational Education Mobility: Evidence for Mexico In SSRN. CDMX.",
        "links": null
      },
      "BIBREF36": {
        "ref_id": "b36",
        "title": "The Structural Quality of Health Services as a Potential Constraint for Human Capital Accumulation",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2012,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Guti\u00e9rrez, J.P. 2012a. The Structural Quality of Health Services as a Potential Constraint for Human Capital Accumulation http://ssrn.com/abstract=1982040.",
        "links": null
      },
      "BIBREF37": {
        "ref_id": "b37",
        "title": "Youth Risk Behaviours as Barriers for Human (Health) Capital Accumulation",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2012,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Guti\u00e9rrez, J.P. 2012b. Youth Risk Behaviours as Barriers for Human (Health) Capital Accumulation (January 9, 2012). https://ssrn.com/abstract=1982065.",
        "links": null
      },
      "BIBREF38": {
        "ref_id": "b38",
        "title": "Impacto de OPORTUNIDADES en los comportamientos de riesgo de los adolescentes y en sus consecuencias inmediatas. Resultados de corto plazo en zonas urbanas y de mediano plazo en zonas rurales",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Gutierrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "P",
            "middle": [],
            "last": "Gertler",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Hernandez-Avila",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Bertozzi",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2004,
        "venue": "Evaluaci\u00f3n externa de impacto del Programa OPORTUNIDADES",
        "volume": "330",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gutierrez, J.P., P. Gertler, M. Hernandez-Avila, and S. M. Bertozzi. 2005. \"Impacto de OPORTUNIDADES en los comportamientos de riesgo de los adolescentes y en sus consecuencias inmediatas. Resultados de corto plazo en zonas urbanas y de mediano plazo en zonas rurales.\" In Evaluaci\u00f3n externa de impacto del Programa OPORTUNIDADES 2004, edited by B. Hernandez- Prado and M. Hernandez-Avila, 330. M\u00e9xico: INSP.",
        "links": null
      },
      "BIBREF39": {
        "ref_id": "b39",
        "title": "Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012. Resultados Nacionales. Cuernavaca, M\u00e9xico: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (MX)",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Rivera-Dommarco",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "T",
            "middle": [],
            "last": "Shamah-Levy",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Villalpando-Hern\u00e1ndez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "A",
            "middle": [],
            "last": "Franco",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "L",
            "middle": [],
            "last": "Cuevas-Nasu",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Romero-Mart\u00ednez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Hern\u00e1ndez-\u00c1vila",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2012,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Guti\u00e9rrez JP, Rivera-Dommarco J, Shamah-Levy T, Villalpando-Hern\u00e1ndez S, Franco A, Cuevas- Nasu L, Romero-Mart\u00ednez M, Hern\u00e1ndez-\u00c1vila M. Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012. Resultados Nacionales. Cuernavaca, M\u00e9xico: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (MX), 2012.",
        "links": null
      },
      "BIBREF40": {
        "ref_id": "b40",
        "title": "Impacto de OPORTUNIDADES en la morbilidad y el estado de salud de la poblaci\u00f3n beneficiaria y en la utilizaci\u00f3n de los servicios de salud. Resultados de corto plazo en zonas urbanas y de mediano plazo en zonas rurales",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Gutierrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Bautista",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "P",
            "middle": [],
            "last": "Gertler",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Hernandez-Avila",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Bertozzi",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2004,
        "venue": "Evaluaci\u00f3n externa de impacto del Programa OPORTUNIDADES",
        "volume": "330",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Gutierrez, JP., S. Bautista, P. Gertler, M. Hernandez-Avila, and S. M. Bertozzi. 2005. \"Impacto de OPORTUNIDADES en la morbilidad y el estado de salud de la poblaci\u00f3n beneficiaria y en la utilizaci\u00f3n de los servicios de salud. Resultados de corto plazo en zonas urbanas y de mediano plazo en zonas rurales.\" In Evaluaci\u00f3n externa de impacto del Programa OPORTUNIDADES 2004, edited by B. Hernandez-Prado and M. Hernandez-Avila, 330. M\u00e9xico: INSP.",
        "links": null
      },
      "BIBREF41": {
        "ref_id": "b41",
        "title": "Health inequalities: Mexico's greatest challenge",
        "authors": [
          {
            "first": "Juan",
            "middle": [],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Sebasti\u00e1n",
            "middle": [],
            "last": "Pablo",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Garc\u00eda-Sais\u00f3",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "The Lancet",
        "volume": "388",
        "issue": "16",
        "pages": "31726--31729",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/S0140-6736"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Guti\u00e9rrez, Juan Pablo, and Sebasti\u00e1n Garc\u00eda-Sais\u00f3. 2016. \"Health inequalities: Mexico's greatest challenge.\" The Lancet 388 (10058):2330-2331. doi: https://doi.org/10.1016/S0140- 6736(16)31726-3.",
        "links": null
      },
      "BIBREF42": {
        "ref_id": "b42",
        "title": "Desigualdad en indicadores de comportamientos de riesgo en adolescentes en M\u00e9xico: an\u00e1lisis de dos encuestas de salud",
        "authors": [
          {
            "first": "Juan",
            "middle": [],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Sebasti\u00e1n",
            "middle": [],
            "last": "Pablo",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Rodrigo",
            "middle": [],
            "last": "Garc\u00eda-Sais\u00f3",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Dulce",
            "middle": [
              "Alejandra"
            ],
            "last": "Espinosa-De La Pe\u00f1a",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Balandr\u00e1n",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "Salud Publica Mex",
        "volume": "58",
        "issue": "6",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.21149/spm.v58i6.7922"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Guti\u00e9rrez, Juan Pablo, Sebasti\u00e1n Garc\u00eda-Sais\u00f3, Rodrigo Espinosa-de la Pe\u00f1a, and Dulce Alejandra Balandr\u00e1n. 2016a. \"Desigualdad en indicadores de comportamientos de riesgo en adolescentes en M\u00e9xico: an\u00e1lisis de dos encuestas de salud.\" Salud Publica Mex. 58 (6):9. doi: 10.21149/spm.v58i6.7922.",
        "links": null
      },
      "BIBREF43": {
        "ref_id": "b43",
        "title": "Desigualdad en indicadores de enfermedades cr\u00f3nicas y su atenci\u00f3n en adultos en M\u00e9xico: an\u00e1lisis de tres encuestas de salud",
        "authors": [
          {
            "first": "Juan",
            "middle": [],
            "last": "Guti\u00e9rrez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Sebasti\u00e1n",
            "middle": [],
            "last": "Pablo",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Rodrigo",
            "middle": [],
            "last": "Garc\u00eda-Sais\u00f3",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Dulce",
            "middle": [
              "Alejandra"
            ],
            "last": "Espinosa-De La Pe\u00f1a",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Balandr\u00e1n",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "Salud Publica Mex",
        "volume": "58",
        "issue": "6",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.21149/spm.v58i6.7923"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Guti\u00e9rrez, Juan Pablo, Sebasti\u00e1n Garc\u00eda-Sais\u00f3, Rodrigo Espinosa-de la Pe\u00f1a, and Dulce Alejandra Balandr\u00e1n. 2016b. \"Desigualdad en indicadores de enfermedades cr\u00f3nicas y su atenci\u00f3n en adultos en M\u00e9xico: an\u00e1lisis de tres encuestas de salud.\" Salud Publica Mex. 58 (6):10. doi: 10.21149/spm.v58i6.7923.",
        "links": null
      },
      "BIBREF44": {
        "ref_id": "b44",
        "title": "Height and weight standards for preschool children. How relevant are ethnic differences in growth potential?",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Habicht",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [],
            "last": "Martorell",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "C",
            "middle": [],
            "last": "Yarbrough",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Malina",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Klein",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1974,
        "venue": "Lancet",
        "volume": "1",
        "issue": "7858",
        "pages": "611--615",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Habicht, J. P., R. Martorell, C. Yarbrough, R. M. Malina, and R. E. Klein. 1974. \"Height and weight standards for preschool children. How relevant are ethnic differences in growth potential?\" Lancet 1 (7858):611-4.",
        "links": null
      },
      "BIBREF45": {
        "ref_id": "b45",
        "title": "Intergenerational Health Mobility in the US",
        "authors": [
          {
            "first": "T",
            "middle": [],
            "last": "Halliday",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "A",
            "middle": [],
            "last": "Mazumder",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Wong",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2018,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Halliday, T, B Mazumder, and A Wong. 2018. Intergenerational Health Mobility in the US. In Discussion Papers IZA-Institute of Labor Economics. Bonn, Germany.",
        "links": null
      },
      "BIBREF46": {
        "ref_id": "b46",
        "title": "Sample selection bias a specification error",
        "authors": [
          {
            "first": "James",
            "middle": [],
            "last": "Heckman",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1979,
        "venue": "Econometrica",
        "volume": "47",
        "issue": "1",
        "pages": "153--161",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Heckman, James. 1979. \"Sample selection bias a specification error.\" Econometrica 47 (1):153-161.",
        "links": null
      },
      "BIBREF47": {
        "ref_id": "b47",
        "title": "Matching as an Econometric Evaluation Estimator: Evidence from Evaluating a Job Training Programme",
        "authors": [
          {
            "first": "James",
            "middle": [
              "J"
            ],
            "last": "Heckman",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Petra",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Hidehiko Ichimura",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Todd",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1997,
        "venue": "The Review of Economic Studies",
        "volume": "64",
        "issue": "4",
        "pages": "605--654",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.2307/2971733"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Heckman, James J., Hidehiko Ichimura, and Petra E. Todd. 1997. \"Matching as an Econometric Evaluation Estimator: Evidence from Evaluating a Job Training Programme.\" The Review of Economic Studies 64 (4):605-654. doi: 10.2307/2971733.",
        "links": null
      },
      "BIBREF48": {
        "ref_id": "b48",
        "title": "Encuesta Nacional de Consumo de Drogas",
        "authors": [
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Inprf-Insp-Conadic",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "Reporte de Alcohol. CDMX",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "INPRF-INSP-Conadic. 2017a. Encuesta Nacional de Consumo de Drogas, Alcohol y Tabaco 2016-2017: Reporte de Alcohol. CDMX, M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salud.",
        "links": null
      },
      "BIBREF49": {
        "ref_id": "b49",
        "title": "Encuesta Nacional de Consumo de Drogas",
        "authors": [
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Inprf-Insp-Conadic",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "Reporte de Drogas. CDMX",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "INPRF-INSP-Conadic. 2017b. Encuesta Nacional de Consumo de Drogas, Alcohol y Tabaco 2016-2017: Reporte de Drogas. CDMX, M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salud.",
        "links": null
      },
      "BIBREF50": {
        "ref_id": "b50",
        "title": "Encuesta Nacional de Consumo de Drogas",
        "authors": [
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Inprf-Insp-Conadic",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "Alcohol y Tabaco",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "INPRF-INSP-Conadic. 2017c. Encuesta Nacional de Consumo de Drogas, Alcohol y Tabaco 2016-2017: Reporte de Tabaco. CDMX, M\u00e9xico: Secretar\u00eda de Salud.",
        "links": null
      },
      "BIBREF51": {
        "ref_id": "b51",
        "title": "Levantamiento de Seguimiento a la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares Rurales 2017: Nota Metodol\u00f3gica",
        "authors": [
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Insp",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2017,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "INSP. 2017. Levantamiento de Seguimiento a la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de los Hogares Rurales 2017: Nota Metodol\u00f3gica. Cuernavaca, M\u00e9xico; .",
        "links": null
      },
      "BIBREF52": {
        "ref_id": "b52",
        "title": "Body Growth Rate in Preadolescent Children and Outdoor Air Quality",
        "authors": [
          {
            "first": "Wieslaw",
            "middle": [],
            "last": "Jedrychowski",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Umberto",
            "middle": [],
            "last": "Maugeri",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Iwona Jedrychowska-",
            "middle": [],
            "last": "Bianchi",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2002,
        "venue": "Environmental Research",
        "volume": "90",
        "issue": "1",
        "pages": "12--20",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1006/enrs.2002.4383"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Jedrychowski, Wieslaw, Umberto Maugeri, and Iwona Jedrychowska-Bianchi. 2002. \"Body Growth Rate in Preadolescent Children and Outdoor Air Quality.\" Environmental Research 90 (1):12-20. doi: https://doi.org/10.1006/enrs.2002.4383.",
        "links": null
      },
      "BIBREF53": {
        "ref_id": "b53",
        "title": "Cigarette smoking and thinning of the brain's cortex",
        "authors": [
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Karama",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Ducharme",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Corley",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "F",
            "middle": [],
            "last": "Chouinard-Decorte",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Starr",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Wardlaw",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Bastin",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "I",
            "middle": [
              "J"
            ],
            "last": "Deary",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2015,
        "venue": "Molecular Psychiatry",
        "volume": "20",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1038/mp.2014.187"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Karama, S., S. Ducharme, J. Corley, F. Chouinard-Decorte, J. M. Starr, J. M. Wardlaw, M. E. Bastin, and I. J. Deary. 2015. \"Cigarette smoking and thinning of the brain's cortex.\" Molecular Psychiatry 20:778. doi: 10.1038/mp.2014.187",
        "links": null
      },
      "BIBREF54": {
        "ref_id": "b54",
        "title": "Handbook on Impact Evaluation",
        "authors": [
          {
            "first": "Shahidur",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Khandker",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "B",
            "middle": [],
            "last": "Gayatri",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Samad",
            "middle": [],
            "last": "Koolwal",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "A",
            "middle": [],
            "last": "Hussain",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2010,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Khandker, Shahidur R., Gayatri B. Koolwal, and Samad Hussain A. 2010. Handbook on Impact Evaluation. Edited by 20433. Washingtong, D.C:: The world Bank.",
        "links": null
      },
      "BIBREF55": {
        "ref_id": "b55",
        "title": "Height and cognition at work: Labor market productivity in a low income setting",
        "authors": [
          {
            "first": "Daniel",
            "middle": [],
            "last": "Lafave",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Duncan",
            "middle": [],
            "last": "Thomas",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2017,
        "venue": "Economics & Human Biology",
        "volume": "25",
        "issue": "",
        "pages": "52--64",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.ehb.2016.10.008"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "LaFave, Daniel, and Duncan Thomas. 2017. \"Height and cognition at work: Labor market productivity in a low income setting.\" Economics & Human Biology 25:52-64. doi: https://doi.org/10.1016/j.ehb.2016.10.008.",
        "links": null
      },
      "BIBREF56": {
        "ref_id": "b56",
        "title": "The impact of conditional cash transfer programmes on child nutrition: a review of evidence using a programme theory framework",
        "authors": [
          {
            "first": "Jef",
            "middle": [
              "L"
            ],
            "last": "Leroy",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Marie",
            "middle": [],
            "last": "Ruel",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Ellen",
            "middle": [],
            "last": "Verhofstadt",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2009,
        "venue": "Journal of Development Effectiveness",
        "volume": "1",
        "issue": "2",
        "pages": "103--129",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1080/19439340902924043"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Leroy, Jef L., Marie Ruel, and Ellen Verhofstadt. 2009. \"The impact of conditional cash transfer programmes on child nutrition: a review of evidence using a programme theory framework.\" Journal of Development Effectiveness 1 (2):103-129. doi: 10.1080/19439340902924043.",
        "links": null
      },
      "BIBREF57": {
        "ref_id": "b57",
        "title": "La pobreza extrema en M\u00e9xico: una propuesta de pol\u00edtica",
        "authors": [
          {
            "first": "Santiago",
            "middle": [],
            "last": "Levy",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1991,
        "venue": "Estudios Econ\u00f3micos",
        "volume": "6",
        "issue": "1",
        "pages": "47--89",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Levy, Santiago. 1991. \"La pobreza extrema en M\u00e9xico: una propuesta de pol\u00edtica.\" Estudios Econ\u00f3micos 6 (1):47-89.",
        "links": null
      },
      "BIBREF58": {
        "ref_id": "b58",
        "title": "Sin herencia de pobreza: el programa PROGRESA -OPORTUNIDADES de M\u00e9xico",
        "authors": [
          {
            "first": "Santiago",
            "middle": [],
            "last": "Levy",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Evelyne",
            "middle": [],
            "last": "Rodriguez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2005,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Levy, Santiago, and Evelyne Rodriguez. 2005. Sin herencia de pobreza: el programa PROGRESA - OPORTUNIDADES de M\u00e9xico. 1ra ed. Washington, D.C.: Banco Interamericano de Desarrollo, Editorial Planeta Mexicana,.",
        "links": null
      },
      "BIBREF59": {
        "ref_id": "b59",
        "title": "s.f. Education equity and intergenerational mobility: Quasi-experimental evidence from court-ordered school finance reforms. Working paper",
        "authors": [
          {
            "first": "Minghao",
            "middle": [],
            "last": "Li",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Li",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": null,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Li, Minghao Li .s.f. Education equity and intergenerational mobility: Quasi-experimental evidence from court-ordered school finance reforms. Working paper, Iowa State University.",
        "links": null
      },
      "BIBREF60": {
        "ref_id": "b60",
        "title": "Chapter 41 Poverty and policy",
        "authors": [
          {
            "first": "Michael",
            "middle": [],
            "last": "Lipton",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Martin",
            "middle": [],
            "last": "Ravallion",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1995,
        "venue": "Handbook of Development Economics",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "2551--2657",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Lipton, Michael, and Martin Ravallion. 1995. \"Chapter 41 Poverty and policy.\" In Handbook of Development Economics, 2551-2657. Elsevier.",
        "links": null
      },
      "BIBREF61": {
        "ref_id": "b61",
        "title": "The Height Premium in Earnings: The Role of Physical Capacity and Cognitive and Non-Cognitive Skills",
        "authors": [
          {
            "first": "Petter",
            "middle": [],
            "last": "Lundborg",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Paul",
            "middle": [],
            "last": "Nystedt Y Dan-Olof Rooth",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2009,
        "venue": "IZA DP",
        "volume": "",
        "issue": "4266",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Lundborg, Petter, Paul Nystedt y Dan-Olof Rooth (2009) The Height Premium in Earnings: The Role of Physical Capacity and Cognitive and Non-Cognitive Skills. IZA DP No. 4266",
        "links": null
      },
      "BIBREF62": {
        "ref_id": "b62",
        "title": "Secular change in height, sitting height and leg length in rural Oaxaca",
        "authors": [
          {
            "first": "R",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Malina",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Pena Reyes",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [
              "K"
            ],
            "last": "Tan",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "P",
            "middle": [
              "H"
            ],
            "last": "Buschang",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "B",
            "middle": [
              "B"
            ],
            "last": "Little",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Koziel",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1968,
        "venue": "Ann Hum Biol",
        "volume": "31",
        "issue": "6",
        "pages": "615--648",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Malina, R. M., M. E. Pena Reyes, S. K. Tan, P. H. Buschang, B. B. Little, and S. Koziel. 2004. \"Secular change in height, sitting height and leg length in rural Oaxaca, southern Mexico: 1968-2000.\" Ann Hum Biol 31 (6):615-33.",
        "links": null
      },
      "BIBREF63": {
        "ref_id": "b63",
        "title": "Market Failures in Health and Education Investment for the Young",
        "authors": [
          {
            "first": "David",
            "middle": [],
            "last": "Mayer-Foulkes",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2000,
        "venue": "Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Mayer-Foulkes, David. 2003. Market Failures in Health and Education Investment for the Young, Mexico 2000. In Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas. Mexico.",
        "links": null
      },
      "BIBREF64": {
        "ref_id": "b64",
        "title": "Instrumental Variables",
        "authors": [
          {
            "first": "Daniel",
            "middle": [],
            "last": "Mcfadden",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1999,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "McFadden, Daniel. 1999. Instrumental Variables. Berkeley.",
        "links": null
      },
      "BIBREF65": {
        "ref_id": "b65",
        "title": "The longer-term effects of human capital enrichment programs on poverty and inequality: OPORTUNIDADES in Mexico",
        "authors": [
          {
            "first": "Douglas",
            "middle": [],
            "last": "Mckee",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Petra",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Todd",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2011,
        "venue": "Estudios de economia",
        "volume": "38",
        "issue": "1",
        "pages": "67--100",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "McKee, Douglas, and Petra E. Todd. 2011. \"The longer-term effects of human capital enrichment programs on poverty and inequality: OPORTUNIDADES in Mexico.\" Estudios de economia 38 (1):67-100.",
        "links": null
      },
      "BIBREF66": {
        "ref_id": "b66",
        "title": "Schooling, Experience, and Earnings",
        "authors": [
          {
            "first": "Jacob",
            "middle": [
              "A"
            ],
            "last": "Mincer",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1974,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Mincer, Jacob A. 1974. Schooling, Experience, and Earnings. New York: Columbia University Press.",
        "links": null
      },
      "BIBREF67": {
        "ref_id": "b67",
        "title": "Transmisi\u00f3n intergeneracional de la desigualdad en salud y pol\u00edticas p\u00fablicas en M\u00e9xico",
        "authors": [
          {
            "first": "Carlos",
            "middle": [],
            "last": "Moreno-Jaimes",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2017,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.3386/w21987"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Moreno-Jaimes, Carlos. 2017. \"Transmisi\u00f3n intergeneracional de la desigualdad en salud y pol\u00edticas p\u00fablicas en M\u00e9xico.\" Documentos de Trabajo del Centro de Estudios Espinosa Yglesias No. 08/2017. doi: 10.3386/w21987.",
        "links": null
      },
      "BIBREF68": {
        "ref_id": "b68",
        "title": "Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n",
        "authors": [
          {
            "first": "G",
            "middle": [],
            "last": "Olaiz-Fern\u00e1ndez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Rivera-Dommarco",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "T",
            "middle": [],
            "last": "Shamah-Levy",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [],
            "last": "Rojas",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Villalpando-Hern\u00e1ndez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Hern\u00e1ndez-Avila",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Sep\u00falveda-Amor",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2006,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Olaiz-Fern\u00e1ndez G, Rivera-Dommarco J, Shamah-Levy T, Rojas R, Villalpando-Hern\u00e1ndez S, Hern\u00e1ndez-Avila M, Sep\u00falveda-Amor J. Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2006. Cuernavaca, M\u00e9xico: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, 2006.",
        "links": null
      },
      "BIBREF69": {
        "ref_id": "b69",
        "title": "Conditional Cash Transfers: The Case of <i>PROGRESA/OPORTUNIDADES</i>",
        "authors": [
          {
            "first": "Susan",
            "middle": [
              "W"
            ],
            "last": "Parker",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Petra",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Todd",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2017,
        "venue": "Journal of Economic Literature",
        "volume": "55",
        "issue": "3",
        "pages": "866--915",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            ":10.1257/jel.20151233"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Parker, Susan W., and Petra E. Todd. 2017. \"Conditional Cash Transfers: The Case of <i>PROGRESA/OPORTUNIDADES</i>.\" Journal of Economic Literature 55 (3):866-915. doi: doi: 10.1257/jel.20151233.",
        "links": null
      },
      "BIBREF70": {
        "ref_id": "b70",
        "title": "The effect of adolescent experience on labor market outcomes: The case of height",
        "authors": [
          {
            "first": "Nicola",
            "middle": [],
            "last": "Persico",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Andrew",
            "middle": [],
            "last": "Postlewaite Y Dan",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Silverman",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2004,
        "venue": "NBER working paper series",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Persico, Nicola, Andrew Postlewaite y Dan Silverman (2004). The effect of adolescent experience on labor market outcomes: The case of height. National Bureau of Economic Research, NBER working paper series, Working Paper 10522",
        "links": null
      },
      "BIBREF71": {
        "ref_id": "b71",
        "title": "Critical windows for nutritional interventions against stunting",
        "authors": [
          {
            "first": "Andrew",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Prentice",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Kate",
            "middle": [
              "A"
            ],
            "last": "Ward",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Gail",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Goldberg",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Landing",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Sophie",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Jarjou",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Anthony",
            "middle": [
              "J"
            ],
            "last": "Moore",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Ann",
            "middle": [],
            "last": "Fulford",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Prentice",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2013,
        "venue": "The American Journal of Clinical Nutrition",
        "volume": "97",
        "issue": "5",
        "pages": "911--918",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.3945/ajcn.112.052332"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Prentice, Andrew M., Kate A. Ward, Gail R. Goldberg, Landing M. Jarjou, Sophie E. Moore, Anthony J. Fulford, and Ann Prentice. 2013. \"Critical windows for nutritional interventions against stunting.\" The American Journal of Clinical Nutrition 97 (5):911-918. doi: 10.3945/ajcn.112.052332.",
        "links": null
      },
      "BIBREF72": {
        "ref_id": "b72",
        "title": "PROGRESA Programa de Educaci\u00f3n, Salud y Alimentaci\u00f3n",
        "authors": [
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Presidencia",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1997,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Presidencia. 1997. PROGRESA Programa de Educaci\u00f3n, Salud y Alimentaci\u00f3n. Poder Ejectivo Federal (M\u00e9xico).",
        "links": null
      },
      "BIBREF73": {
        "ref_id": "b73",
        "title": "Promoting healthy behaviours and improving health outcomes in low and middle income countries: A review of the impact of conditional cash transfer programmes",
        "authors": [
          {
            "first": "Meghna",
            "middle": [],
            "last": "Ranganathan",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mylene",
            "middle": [],
            "last": "Lagarde",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2012,
        "venue": "Preventive Medicine",
        "volume": "55",
        "issue": "",
        "pages": "95--105",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.ypmed.2011.11.015"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Ranganathan, Meghna, and Mylene Lagarde. 2012. \"Promoting healthy behaviours and improving health outcomes in low and middle income countries: A review of the impact of conditional cash transfer programmes.\" Preventive Medicine 55:S95-S105. doi: https://doi.org/10.1016/j.ypmed.2011.11.015.",
        "links": null
      },
      "BIBREF74": {
        "ref_id": "b74",
        "title": "The Mystery of the Vanishing Benefits: Ms Speedy Analyst\u00b4s Introduction to Evaluation",
        "authors": [
          {
            "first": "M",
            "middle": [],
            "last": "Ravallion",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2001,
        "venue": "The World Bank Economic Review",
        "volume": "15",
        "issue": "1",
        "pages": "115--140",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Ravallion, M. 2001. \"The Mystery of the Vanishing Benefits: Ms Speedy Analyst\u00b4s Introduction to Evaluation.\" The World Bank Economic Review 15 (1):115-140.",
        "links": null
      },
      "BIBREF75": {
        "ref_id": "b75",
        "title": "Adult Morbidity, Height, and Earnings in Colombia",
        "authors": [
          {
            "first": "Rocio",
            "middle": [],
            "last": "Ribero",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jairo",
            "middle": [],
            "last": "Nu\u00f1ez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2000,
        "venue": "Wealth from Health: Linking Social Investments to Earnings in Latin America",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Ribero, Rocio, and Jairo Nu\u00f1ez. 2000. \"Adult Morbidity, Height, and Earnings in Colombia.\" In Wealth from Health: Linking Social Investments to Earnings in Latin America, edited by W.D. Savedoff and T.P. Schultz. Washington: Inter-American Development Bank.",
        "links": null
      },
      "BIBREF76": {
        "ref_id": "b76",
        "title": "Impact of the mexican program for education, health, and nutrition (progresa) on rates of growth and anemia in infants and young children: A randomized effectiveness study",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "A"
            ],
            "last": "Rivera",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "D",
            "middle": [],
            "last": "Sotres-Alvarez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Habicht",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "T",
            "middle": [],
            "last": "Shamah",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "S",
            "middle": [],
            "last": "Villalpando",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2004,
        "venue": "JAMA",
        "volume": "291",
        "issue": "21",
        "pages": "2563--2570",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1001/jama.291.21.2563"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Rivera, J. A., D. Sotres-Alvarez, J. Habicht, T. Shamah, and S. Villalpando. 2004. \"Impact of the mexican program for education, health, and nutrition (progresa) on rates of growth and anemia in infants and young children: A randomized effectiveness study.\" JAMA 291 (21):2563-2570. doi: 10.1001/jama.291.21.2563.",
        "links": null
      },
      "BIBREF77": {
        "ref_id": "b77",
        "title": "The Central Role of the Propensity Score in Observational Studies for Causal Effects",
        "authors": [
          {
            "first": "Paul",
            "middle": [
              "R"
            ],
            "last": "Rosenbaum",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Donald",
            "middle": [
              "B"
            ],
            "last": "Rubin",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1983,
        "venue": "Biometrika",
        "volume": "70",
        "issue": "1",
        "pages": "41--55",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.2307/2335942"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Rosenbaum, Paul R., and Donald B. Rubin. 1983. \"The Central Role of the Propensity Score in Observational Studies for Causal Effects.\" Biometrika 70 (1):41-55. doi: 10.2307/2335942.",
        "links": null
      },
      "BIBREF78": {
        "ref_id": "b78",
        "title": "Admixture and genetic relationships of Mexican Mestizos regarding Latin American and Caribbean populations based on 13 CODIS-STRs",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [],
            "last": "Salazar-Flores",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "F",
            "middle": [],
            "last": "Zu\u00f1iga-Chiquette",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [],
            "last": "Rubi-Castellanos",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "L"
            ],
            "last": "\u00c1lvarez-Miranda",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "A",
            "middle": [],
            "last": "Zetina-H\u00e9rnandez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "V",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Mart\u00ednez-Sevilla",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "F",
            "middle": [],
            "last": "Gonz\u00e1lez-Andrade",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "D",
            "middle": [],
            "last": "Corach",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "C",
            "middle": [],
            "last": "Vullo",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "C"
            ],
            "last": "\u00c1lvarez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "A"
            ],
            "last": "Lorente",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "P",
            "middle": [],
            "last": "S\u00e1nchez-Diz",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [
              "J"
            ],
            "last": "Herrera",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [
              "M"
            ],
            "last": "Cerda-Flores",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "F"
            ],
            "last": "Mu\u00f1oz-Valle",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "H",
            "middle": [],
            "last": "Rangel-Villalobos",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2015,
        "venue": "HOMO -Journal of Comparative Human Biology",
        "volume": "66",
        "issue": "1",
        "pages": "44--59",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.jchb.2014.08.005"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Salazar-Flores, J., F. Zu\u00f1iga-Chiquette, R. Rubi-Castellanos, J. L. \u00c1lvarez-Miranda, A. Zetina- H\u00e9rnandez, V. M. Mart\u00ednez-Sevilla, F. Gonz\u00e1lez-Andrade, D. Corach, C. Vullo, J. C. \u00c1lvarez, J. A. Lorente, P. S\u00e1nchez-Diz, R. J. Herrera, R. M. Cerda-Flores, J. F. Mu\u00f1oz-Valle, and H. Rangel-Villalobos. 2015. \"Admixture and genetic relationships of Mexican Mestizos regarding Latin American and Caribbean populations based on 13 CODIS-STRs.\" HOMO -Journal of Comparative Human Biology 66 (1):44-59. doi: https://doi.org/10.1016/j.jchb.2014.08.005.",
        "links": null
      },
      "BIBREF79": {
        "ref_id": "b79",
        "title": "Normal Growth and Development",
        "authors": [
          {
            "first": "T",
            "middle": [
              "A"
            ],
            "last": "Sanders",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2013,
        "venue": "Nutrition and Development",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Sanders, T. A. 2013. \"Normal Growth and Development.\" In Nutrition and Development, edited by BNF and J.L. Buttriss. London, UK: British Nutrition Foundation.",
        "links": null
      },
      "BIBREF80": {
        "ref_id": "b80",
        "title": "Wage gains associated with height as a form of health human capital",
        "authors": [
          {
            "first": "T",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Schultz",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2002,
        "venue": "American Economic Review",
        "volume": "92",
        "issue": "2",
        "pages": "349--353",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Schultz, T.P. 2002. \"Wage gains associated with height as a form of health human capital.\" American Economic Review 92 (2):349-353.",
        "links": null
      },
      "BIBREF81": {
        "ref_id": "b81",
        "title": "Poor, Relatively Speaking",
        "authors": [
          {
            "first": "Amartya",
            "middle": [],
            "last": "Sen",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1983,
        "venue": "Oxford Economic Papers",
        "volume": "35",
        "issue": "2",
        "pages": "153--169",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Sen, Amartya. 1983. \"Poor, Relatively Speaking.\" Oxford Economic Papers 35 (2):153-169.",
        "links": null
      },
      "BIBREF82": {
        "ref_id": "b82",
        "title": "Sobrepeso y obesidad en ni\u00f1os y adolescentes en M\u00e9xico,actualizaci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n de Medio Camino",
        "authors": [
          {
            "first": "Teresa",
            "middle": [],
            "last": "Shamah-Levy",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Luc\u00eda",
            "middle": [],
            "last": "Cuevas-Nasu",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Elsa",
            "middle": [
              "Berenice"
            ],
            "last": "Gaona-Pineda",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Luz",
            "middle": [
              "Mar\u00eda"
            ],
            "last": "G\u00f3mez-Acosta",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mar\u00eda",
            "middle": [],
            "last": "Del Carmen Morales-R\u00faan",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mauricio",
            "middle": [],
            "last": "Hern\u00e1ndez-\u00c1vila",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Juan \u00c1ngel",
            "middle": [],
            "last": "Rivera-Dommarco",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2016,
        "venue": "",
        "volume": "60",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.21149/8815"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Shamah-Levy, Teresa, Luc\u00eda Cuevas-Nasu, Elsa Berenice Gaona-Pineda, Luz Mar\u00eda G\u00f3mez-Acosta, Mar\u00eda. del Carmen Morales-R\u00faan, Mauricio Hern\u00e1ndez-\u00c1vila, and Juan \u00c1ngel Rivera- Dommarco. 2018. \"Sobrepeso y obesidad en ni\u00f1os y adolescentes en M\u00e9xico,actualizaci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n de Medio Camino 2016.\" 2018 60 (3, may-jun):10. doi: 10.21149/8815.",
        "links": null
      },
      "BIBREF83": {
        "ref_id": "b83",
        "title": "Neurodevelopmental Trajectories of the Human Cerebral Cortex",
        "authors": [
          {
            "first": "Philip",
            "middle": [],
            "last": "Shaw",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Noor",
            "middle": [
              "J"
            ],
            "last": "Kabani",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jason",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Lerch",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Kristen",
            "middle": [],
            "last": "Eckstrand",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Rhoshel",
            "middle": [],
            "last": "Lenroot",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Nitin",
            "middle": [],
            "last": "Gogtay",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Deanna",
            "middle": [],
            "last": "Greenstein",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Liv",
            "middle": [],
            "last": "Clasen",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Alan",
            "middle": [],
            "last": "Evans",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Judith",
            "middle": [
              "L"
            ],
            "last": "Rapoport",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Jay",
            "middle": [
              "N"
            ],
            "last": "Giedd",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Steve",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "Wise",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2008,
        "venue": "The Journal of Neuroscience",
        "volume": "28",
        "issue": "14",
        "pages": "3586--3594",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1523/jneurosci.5309-07.2008"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Shaw, Philip, Noor J. Kabani, Jason P. Lerch, Kristen Eckstrand, Rhoshel Lenroot, Nitin Gogtay, Deanna Greenstein, Liv Clasen, Alan Evans, Judith L. Rapoport, Jay N. Giedd, and Steve P. Wise. 2008. \"Neurodevelopmental Trajectories of the Human Cerebral Cortex.\" The Journal of Neuroscience 28 (14):3586-3594. doi: 10.1523/jneurosci.5309-07.2008.",
        "links": null
      },
      "BIBREF84": {
        "ref_id": "b84",
        "title": "The use of financial incentives in promoting smoking cessation",
        "authors": [
          {
            "first": "Stacey",
            "middle": [
              "C"
            ],
            "last": "Sigmon",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mollie",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Patrick",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2012,
        "venue": "Preventive Medicine",
        "volume": "55",
        "issue": "",
        "pages": "24--32",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.1016/j.ypmed.2012.04.007"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Sigmon, Stacey C., and Mollie E. Patrick. 2012. \"The use of financial incentives in promoting smoking cessation.\" Preventive Medicine 55:S24-S32. doi: https://doi.org/10.1016/j.ypmed.2012.04.007.",
        "links": null
      },
      "BIBREF85": {
        "ref_id": "b85",
        "title": "Chapter 34 Human resources: Empirical modeling of household and family decisions",
        "authors": [
          {
            "first": "John",
            "middle": [],
            "last": "Strauss",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Duncan",
            "middle": [],
            "last": "Thomas",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1995,
        "venue": "Handbook of Development Economics",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "1883--2023",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Strauss, John, and Duncan Thomas. 1995. \"Chapter 34 Human resources: Empirical modeling of household and family decisions.\" In Handbook of Development Economics, 1883-2023. Elsevier.",
        "links": null
      },
      "BIBREF86": {
        "ref_id": "b86",
        "title": "Health, Nutrition, and Economic Development",
        "authors": [
          {
            "first": "John",
            "middle": [],
            "last": "Strauss",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Duncan",
            "middle": [],
            "last": "Thomas",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1998,
        "venue": "Journal of Economic Literature",
        "volume": "36",
        "issue": "2",
        "pages": "766--817",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Strauss, John, and Duncan Thomas. 1998. \"Health, Nutrition, and Economic Development.\" Journal of Economic Literature 36 (2):766-817.",
        "links": null
      },
      "BIBREF87": {
        "ref_id": "b87",
        "title": "Health and wages: Evidence on men and women in urban Brazil",
        "authors": [
          {
            "first": "Duncan",
            "middle": [],
            "last": "Thomas",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "John",
            "middle": [],
            "last": "Strauss",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1997,
        "venue": "Journal of Econometrics",
        "volume": "77",
        "issue": "1",
        "pages": "159--185",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Thomas, Duncan, and John Strauss. 1997. \"Health and wages: Evidence on men and women in urban Brazil.\" Journal of Econometrics 77 (1):159-185.",
        "links": null
      },
      "BIBREF88": {
        "ref_id": "b88",
        "title": "Estratificaci\u00f3n y movilidad social en Chile : entre la adscripci\u00f3n y el logro",
        "authors": [
          {
            "first": "Florencia",
            "middle": [],
            "last": "Torche",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Guillermo",
            "middle": [],
            "last": "Wormald",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2004,
        "venue": "",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Torche, Florencia, and Guillermo Wormald. 2004. Estratificaci\u00f3n y movilidad social en Chile : entre la adscripci\u00f3n y el logro. Santiago: Naciones Unidas, CEPAL, Divisi\u00f3n de Desarrollo Social.",
        "links": null
      },
      "BIBREF89": {
        "ref_id": "b89",
        "title": "Percepci\u00f3n del peso corporal y la probabilidad de desarrollar obesidad en adultos mexicanos",
        "authors": [
          {
            "first": "Rebeca",
            "middle": [],
            "last": "Uribe-Carvajal",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Alejandra",
            "middle": [],
            "last": "Jim\u00e9nez-Aguilar",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Mar\u00eda",
            "middle": [],
            "last": "Del",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Carmen",
            "middle": [],
            "last": "Morales-Ruan",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Araceli",
            "middle": [
              "A"
            ],
            "last": "Salazar-Coronel",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Teresa",
            "middle": [],
            "last": "Shamah-Levy",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2018,
        "venue": "",
        "volume": "60",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.21149/8822"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Uribe-Carvajal, Rebeca, Alejandra Jim\u00e9nez-Aguilar, Mar\u00eda del Carmen Morales-Ruan, Araceli A Salazar-Coronel, and Teresa Shamah-Levy. 2018. \"Percepci\u00f3n del peso corporal y la probabilidad de desarrollar obesidad en adultos mexicanos.\" 2018 60 (3, may-jun):9. doi: 10.21149/8822.",
        "links": null
      },
      "BIBREF90": {
        "ref_id": "b90",
        "title": "Encuesta Nacional de Salud 2000. Tomo I. Vivienda, poblaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de servicios de salud",
        "authors": [
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "L"
            ],
            "last": "Valdespino",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "G",
            "middle": [],
            "last": "Olaiz",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "M",
            "middle": [
              "P"
            ],
            "last": "L\u00f3pez-Barajas",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "L",
            "middle": [],
            "last": "Mendoza",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "O",
            "middle": [],
            "last": "Palma",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "O",
            "middle": [],
            "last": "Vel\u00e1zquez",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [],
            "last": "Tapia",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J ;",
            "middle": [],
            "last": "Sep\u00falveda",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [],
            "last": "Velez-Grajales",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "J",
            "middle": [
              "E"
            ],
            "last": "Huerta-Wong",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "R",
            "middle": [],
            "last": "Campos-V\u00e1zquez",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2003,
        "venue": "M\u00e9xico: \u00bfel motor inm\u00f3vil? CDMX: ceey Centro de Estudios Espinosa Yglesias",
        "volume": "",
        "issue": "",
        "pages": "",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Valdespino JL, Olaiz G, L\u00f3pez-Barajas MP, Mendoza L, Palma O, Vel\u00e1zquez O, Tapia R, Sep\u00falveda J. Encuesta Nacional de Salud 2000. Tomo I. Vivienda, poblaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de servicios de salud. Cuernavaca, Morelos, M\u00e9xico. Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, 2003. Velez-Grajales, R, J.E. Huerta-Wong, and R Campos-V\u00e1zquez. 2015. M\u00e9xico: \u00bfel motor inm\u00f3vil? CDMX: ceey Centro de Estudios Espinosa Yglesias.",
        "links": null
      },
      "BIBREF91": {
        "ref_id": "b91",
        "title": "Height, skills, and labor market outcomes in Mexico",
        "authors": [
          {
            "first": "Tom",
            "middle": [
              "S"
            ],
            "last": "Vogl",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 2014,
        "venue": "Journal of Development Economics",
        "volume": "107",
        "issue": "",
        "pages": "84--96",
        "other_ids": {},
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Vogl, Tom S. (2014) Height, skills, and labor market outcomes in Mexico. Journal of Development Economics 107 (2014) 84-96.",
        "links": null
      },
      "BIBREF92": {
        "ref_id": "b92",
        "title": "The Intergenerational Transmission of Health-Risk Behaviors: Adolescent Lifestyles and Gender Moderating Effects",
        "authors": [
          {
            "first": "K",
            "middle": [
              "A S"
            ],
            "last": "Wickrama",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "D",
            "middle": [],
            "last": "Rand",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Lora",
            "middle": [
              "Ebert"
            ],
            "last": "Conger",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "Glen",
            "middle": [
              "H"
            ],
            "last": "Wallace",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "",
            "middle": [],
            "last": "Elder",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1999,
        "venue": "Journal of Health and Social Behavior",
        "volume": "40",
        "issue": "3",
        "pages": "258--272",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.2307/2676351"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Wickrama, K. A. S., Rand D. Conger, Lora Ebert Wallace, and Glen H. Elder. 1999. \"The Intergenerational Transmission of Health-Risk Behaviors: Adolescent Lifestyles and Gender Moderating Effects.\" Journal of Health and Social Behavior 40 (3):258-272. doi: 10.2307/2676351.",
        "links": null
      },
      "BIBREF94": {
        "ref_id": "b94",
        "title": "Three-Stage Least Squares: Simultaneous Estimation of Simultaneous Equations",
        "authors": [
          {
            "first": "Arnold",
            "middle": [],
            "last": "Zellner",
            "suffix": ""
          },
          {
            "first": "H",
            "middle": [],
            "last": "Theil",
            "suffix": ""
          }
        ],
        "year": 1962,
        "venue": "Econometrica",
        "volume": "30",
        "issue": "1",
        "pages": "54--78",
        "other_ids": {
          "DOI": [
            "10.2307/1911287"
          ]
        },
        "num": null,
        "urls": [],
        "raw_text": "Zellner, Arnold, and H. Theil. 1962. \"Three-Stage Least Squares: Simultaneous Estimation of Simultaneous Equations.\" Econometrica 30 (1):54-78. doi: 10.2307/1911287.",
        "links": null
      }
    },
    "ref_entries": {
      "FIGREF0": {
        "text": "Talla promedio de j\u00f3venes de 20 a 24 a\u00f1os en M\u00e9xico en 2000, 2006 y 2012, por sexo y decil de ingreso Fuente: estimaciones de los autores a partir de la informaci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Salud 2000 (ENSA 2000), Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2006 (ENSANUT 2006), y Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012 (ENSANUT 2012).",
        "type_str": "figure",
        "uris": null,
        "fig_num": "4",
        "num": null
      },
      "TABREF0": {
        "content": "<table/>",
        "html": null,
        "text": "Tendencia en categor\u00edas de \u00edndice de masa corporal en personas adultas de 20 a 24 a\u00f1os por sexo.M\u00e9xico 2000M\u00e9xico  , 2006M\u00e9xico   y 2012",
        "type_str": "table",
        "num": null
      },
      "TABREF1": {
        "content": "<table><tr><td>Figura 2.</td><td/><td/><td/><td/><td/><td/><td/></tr><tr><td/><td/><td>Mujeres</td><td/><td/><td/><td>Hombres</td><td/></tr><tr><td>90% 100%</td><td>14%</td><td>14%</td><td>22%</td><td>90% 100%</td><td>8%</td><td>14%</td><td>17%</td></tr><tr><td>70% 80%</td><td>29%</td><td>32%</td><td/><td>70% 80%</td><td>29%</td><td>30%</td><td>27%</td></tr><tr><td>60%</td><td/><td/><td>32%</td><td>60%</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>50%</td><td/><td/><td/><td>50%</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>40%</td><td/><td/><td/><td>40%</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>20% 30%</td><td>57%</td><td>53%</td><td>46%</td><td>20% 30%</td><td>63%</td><td>56%</td><td>56%</td></tr><tr><td>10%</td><td/><td/><td/><td>10%</td><td/><td/><td/></tr><tr><td>0%</td><td/><td/><td/><td>0%</td><td/><td/><td/></tr><tr><td/><td>2000</td><td>2006</td><td>2012</td><td/><td>2000</td><td>2006</td><td>2012</td></tr><tr><td colspan=\"2\">Normal</td><td>Sobrepeso</td><td>Obesidad</td><td/><td>Normal</td><td>Sobrepeso</td><td>Obesidad</td></tr></table>",
        "html": null,
        "text": "Tendencia en categor\u00edas de \u00edndice de masa corporal en personas adultas de 20 a 24 a\u00f1os del quintil de menor ingreso por sexo.M\u00e9xico 2000M\u00e9xico  , 2006M\u00e9xico   y 2012",
        "type_str": "table",
        "num": null
      },
      "TABREF13": {
        "content": "<table><tr><td>Indicador Participaci\u00f3n laboral (provee_ dor y joven) Variable Sexo No asegurado = 1 Varones Cuadro B.2. Caracter\u00edsticas de proveedores en la ENCEL 2017, por sexo del proveedor y grupos de Comentarios Fuente Reporte de actividades ENCEL 2017 Anexo B Total G0 G1 G2 G3 0.17 0.16 0.22** 0.17 0.12 Variable Sexo Total G0 G1 G2 G3 exposici\u00f3n de los j\u00f3venes Habla idioma Varones 0.35 0.38 0.34 0.35 0.35 laborales (0.01) (0.02) (0.02) (0.01) (0.01) Variable Sexo Total G0 G1 G2 G3 ind\u00edgena = 1 (0.03) (0.04) (0.03) (0.03) (0.03)</td></tr><tr><td>Reporte de haber consumido alcohol, tabaco y mariguana Edad de inicio de consumo de tabaco y alcohol para j\u00f3venes y proveedores. Ingreso laboral por d\u00eda, considerando el monto reportado en el mes y los d\u00edas reportados de actividad labora en el mismo mes. Condiciones que afectan acumulaci\u00f3n Consumo de tabaco, alcohol, mariguana Participaci\u00f3n en comporta_ mientos antisociales Sobrepeso y obesidad Caracter\u00edsticas del hogar original Bimestre de inicio de transfe_ rencias Monto total de transferencias al hogar original Calificaci\u00f3n original de elegi_ bilidad Tipo de localidad en el experimento original (control o basal) entre 1997 y 2000 Caracter\u00edsticas adicionales individuales participaci\u00f3n laboral, esto es, que Solo para personas con reportan alguna actividad productiva Para uso de mariguana consider\u00f3 el reporte de si alguna vez consumio . Para tabaco y alcohol el reporte de la edad en la que se consumieron por primera vez. Reporte de haber robado o destruido propiedad ajena alguna vez en la vida. \u00cdndice de masa corporal Hablante de lengua ind\u00edgena Para estratificaci\u00f3n y como variable en la ecuaci\u00f3n de selecci\u00f3n Proveedor con discapacidad Variable Sexo Total G0 G1 Mujeres 0.11 0.09 0.12 Edad Varones 58.80 66.78 52.66*** Mujeres 0.31 0.29 0.31 Edad Varones 27.80 41.49 20.34*** (0.01) (0.02) (0.02) (0.24) (0.56) (0.41) (0.03) (0.05) (0.05) (0.15) (0.27) (0.03) Alguna vez Varones 0.55 0.81 0.23*** Mujeres 56.33 64.58 49.90*** Presenta alguna Varones 0.05 0.07 0.05* Mujeres 27.94 40.82 20.44*** embarazada = 1 (0.01) (0.02) (0.02) (0.40) (0.89) (0.73) discapacidad = 1 (0.00) (0.01) (0.01) (0.13) (0.26) (0.03) Mujeres 0.75 0.90 0.50*** Talla (cm) Varones 161.42 160.03 162.32*** Mujeres 0.08 0.13 0.05 Talla (cm) Varones 164.22 161.62 (0.24) (0.47) (0.42) Mujeres 152.62 150.37 (0.21) (0.45) (0.37) Peso (kg) Varones 70.51 71.83 68.05*** (0.40) (0.95) (0.79) Mujeres 62.41 65.54 58.15*** (0.37) (0.82) (0.78) \u00cdndice de masa Varones 26.02 27.41 24.59*** corporal (0.11) (0.29) (0.22) Mujeres 26.46 28.72 24.25*** (0.11) (0.28) (0.23) Puntaje de prueba Varones 4.26 3.32 4.84*** cognitiva (0.07) (0.16) (0.12) Mujeres 4.14 3.11 4.70*** (0.06) (0.14) (0.13) Puntaje de prueba Varones 3.39 2.95 3.61*** de memoria (0.04) (0.08) (0.10) Mujeres 3.22 2.67 3.45*** (0.04) (0.10) (0.08) A\u00f1os de estudios Varones 8.59 6.23 9.62*** (0.10) (0.20) (0.19) Mujeres 8.68 6.56 9.45*** (0.11) (0.22) (0.18) Participaci\u00f3n Varones 0.91 0.94 0.84*** Laboral = 1 (0.01) (0.01) (0.02) Mujeres 0.35 0.39 0.33 (0.01) (0.03) (0.03) Ln ingreso laboral Varones 2.74 2.69 2.74 por hora (0.03) (0.06) (0.05) Mujeres 2.70 2.54 2.50 Notas: Media o promedio con ajuste por censura de datos. G0 (36 a 56 a\u00f1os) es comparaci\u00f3n, G1 (17 a 21 a\u00f1os) exposici\u00f3n alta, ENCEL 2017. ENCEL 2017. ENCEL 2017 ENCEL 2017 ENCEL 2017 ENCEL 2017 D a t o s administrativos en base panel ENCEL 2017 Base panel ENCEL 2017 Base panel ENCEL 2017 Base panel ENCEL 2017 ENCEL 2017 ENCEL 2017 G2 0.12 0.10 57.06*** 62.38*** 0.32 0.32 G3 25.14*** (0.01) (0.01) (0.27) (0.36) (0.03) (0.04) 31.23*** (0.05) 0.52*** 0.73** 54.52*** 59.20*** 0.04 0.06 (0.09) 25.21*** (0.02) (0.02) (0.47) (0.64) (0.01) (0.01) 31.37*** (0.04) 0.73*** 0.86 161.45*** 161.43*** 0.06* 0.09 (0.08) (0.28) (0.23) 70.35 (0.49) 61.61*** (0.48) 25.86*** (0.15) 25.89*** (0.14) 4.43*** (0.08) 4.35*** (0.08) 3.36*** (0.05) 3.31*** (0.05) 8.93*** (0.13) 9.17*** (0.13) 0.92 (0.01) 0.33* (0.01) 2.76 (0.04) (0.04) 2.76** 2.77** humano. Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia * p de la diferencia con grupo de comparaci\u00f3n &lt; 0.1; ** p de la (0.02) (0.04) (0.04) (0.02) (0.03) G2 (22 a 28 a\u00f1os) exposici\u00f3n media, y G3 (29 a 35 a\u00f1os) exposici\u00f3n baja, con respecto a periodos cr\u00edticos de formaci\u00f3n de capital Mujeres 0.43 0.33 0.46** 0.46*** 0.43** 2.71 (0.00) (0.00) (0.01)* (0.00) (0.00) laboral = 1 (0.01) (0.02) (0.01) (0.01) (0.01) (0.02) Mujeres 0.01 0.00 0.02* 0.01 0.00 Participaci\u00f3n Varones 0.87 0.72 0.93*** 0.89*** 0.85*** 0.37 mariguana = 1 (0.01) (0.02) (0.02) (0.01) (0.01) (0.01) (0.02) (0.01) (0.01) (0.01) (0.01) Ha fumado Varones 0.10 0.08 0.11 0.11* 0.08 Mujeres 0.04 0.04 0.03 0.05 0.05 0.95 (0.01) (0.02) (0.01) (0.01) (0.01) (0.01) (0.01) (0.01) (0.01) (0.01) (0.15) Mujeres 0.08 0.05 0.07 0.10*** 0.07 No asegurado = 1 Varones 0.07 0.07 0.09 0.08 0.06 8.32*** (0.01) (0.03) (0.03) (0.02) (0.02) (0.15) (0.24) (0.28) (0.16) (0.23) (0.15) Ha fumado = 1 Varones 0.42 0.46 0.42 0.42 0.41 Mujeres 3.39 2.11 4.38*** 3.69*** 2.91*** 8.45*** (0.01) (0.03) (0.02) (0.02) (0.02) (0.09) (0.15) (0.14) (0.11) (0.11) (0.06) Mujeres 0.60 0.51 0.62*** 0.63*** 0.60*** A\u00f1os de estudios Varones 3.56 2.40 4.30*** 3.86*** 3.04*** 3.18*** alcohol = 1 (0.01) (0.02) (0.02) (0.01) (0.01) (0.06) (0.11) (0.11) (0.07) (0.10) (0.08) Ha tomado Varones 0.90 0.92 0.87** 0.90 0.92 Mujeres 1.85 1.42 2.07*** 1.96*** 1.73** 3.51*** (0.01) (0.03) (0.02) (0.01) (0.02) de memoria (0.04) (0.08) (0.07) (0.04) (0.05) (0.10) Mujeres 0.35 0.36 0.33 0.33 0.39 Puntaje de prueba Varones 2.22 1.83 2.46*** 2.28*** 2.12*** 3.90*** los 19 a\u00f1os o antes (0.01) (0.02) (0.02) (0.01) (0.02) (0.09) (0.20) (0.18) (0.12) (0.16) (0.12) Tuvo un hijo a Varones 0.12 0.11 0.12 0.12 0.13 Mujeres 2.96 2.55 3.38** 3.02*** 2.78 4.00*** (0.09) (0.24) (0.13) (0.09) (0.17) cognitiva (0.06) (0.14) (0.10) (0.08) (0.09) (0.21) Mujeres 20.19 21.19 18.39*** 20.02*** 20.53** Puntaje de prueba Varones 2.95 2.61 3.04** 3.07*** 2.81 27.72*** primer hijo (0.12) (0.35) (0.14) (0.13) (0.18) (0.20) (0.53) (0.37) (0.23) (0.33) (0.19) Edad al tener Varones 22.36 24.37 19.20*** 21.59*** 22.96*** Mujeres 28.14 28.16 28.08 28.38 27.64 26.66** (0.01) (0.03) (0.03) (0.01) (0.02) corporal (0.12) (0.20) (0.21) (0.14) (0.17) (0.63) Mujeres 0.42 0.43 0.39 0.41 0.46 \u00cdndice de masa Varones 26.70 25.77 27.61*** 26.88*** 26.16* 64.79 19 a\u00f1os o antes (0.01) (0.03) (0.02) (0.01) (0.02) (0.54) (1.48) (1.13) (0.60) (0.94) (0.60) Se embaraz\u00f3 a los Varones 0.20 0.19 0.17 0.19 0.24 Mujeres 62.08 61.13 62.72 62.66 60.94 71.98 (0.08) (0.24) (0.13) (0.10) (0.17) (0.43) (0.98) (0.69) (0.47) (0.61) (0.29) Mujeres 19.53 20.48 17.80*** 19.39*** 19.87** Peso (kg) Varones 69.45 65.91 72.55*** 70.04*** 67.91** 153.54*** 153.32*** 151.84*** embarazo (0.12) (0.35) (0.15) (0.13) (0.18) (0.26) (0.67) (0.54) (0.30) (0.37) (0.34) Edad del primer Varones 21.41 23.24 18.45*** 20.71*** 21.99*** Mujeres 148.70 148.04 148.80 148.99 148.40 165.22*** 164.58*** 164.15*** (0.01) (0.02) (0.03) (0.01) (0.01) (0.21) (0.37) (0.32) (0.23) (0.30) (0.01) (0.03) (0.02) (0.01) (0.02)</td></tr><tr><td>(0.04) diferencia con grupo de comparaci\u00f3n &lt; 0.05; *** p de la diferencia con grupo de comparaci\u00f3n &lt; 0.05. Fuente: Estimaciones de (0.09) (0.10) (0.05) (0.05) los autores a partir de la ENCEL 2017.</td></tr></table>",
        "html": null,
        "text": "Cuadro B.1. J\u00f3venes en la ENCEL 2017, por sexo y grupos de exposici\u00f3n",
        "type_str": "table",
        "num": null
      },
      "TABREF14": {
        "content": "<table><tr><td colspan=\"2\">Cuadro D.1. Regresi\u00f3n para instrumentar la talla</td><td/><td/></tr><tr><td>VARIABLES</td><td>Talla</td><td/><td/></tr><tr><td>Sexo</td><td>-9.504***</td><td/><td/></tr><tr><td/><td>(0.196)</td><td/><td/></tr><tr><td>Emigrante Edad del joven Peso Peso 2 Indice de marginaci\u00f3n 1995 Poblaci\u00f3n de la localidad en 2000 Indice de marginaci\u00f3n 2000 Precio del nixtamal Precio de la harina Precio de la sopa de pasta Precio de las galletas Precio del fr\u00edjol Precio del huevo Precio de las sardinas Precio del az\u00facar Precio del aceite Constante Observaciones R-cuadrada (2) Movilidad talla Movilidad educaci\u00f3n 2.404*** 3.532*** (0.587) (0.311) 435 561 2.371*** 2.648*** (0.593) (0.278) 765 1,027 1.380** 2.345*** (0.562) (0.309) 467 619 Grupos 1,2 y 3 vs Grupo 0 VARIABLES Varones Grupo 1 vs Grupo 0 Observaciones Grupo 2 vs Grupo 0 Observaciones Grupo 3 vs Grupo 0 Observaciones 3.309*** a) 2.548*** (0.686) (0.228) Observaciones 1,329 1,756 Mujeres Grupo 1 vs Grupo 0 7.031*** 3.715*** (2.015) (0.425) Observaciones 154 607 Grupo 2 vs Grupo 0 4.049*** 3.040*** (0.628) (0.390) Observaciones 349 1,351 Grupo 3 vs Grupo 0 1.912** 2.072*** (0.887) (0.408) Observaciones 206 809 Grupos 1,2 y 3 vs Grupo 0 4.093*** 3.280*** (0.620) (0.427) Notas: (1) Observaciones 553 2,243</td><td>-0.072 (0.196) -0.225*** (0.013) 0.549*** (0.040) -0.002*** (0.000) -1.202*** (0.345) -0.002*** (0.000) -0.757* (0.406) -0.030 (0.063) -0.357 (0.221) 0.100 (0.108) -0.056 (0.036) 0.065 (0.065) -0.002 (0.036) -0.015 (0.096) 0.247 (0.190) -0.094 (0.096) 144.903*** (1.538) 4,740 0.588 (4) IMC -6.411*** (0.712) 550 -4.941*** (0.709) 1,011 -2.526*** (0.485) 609 -4.628*** (0.748) 1,729 -7.213*** (0.517) 571 -5.826*** (0.624) 1,283 -2.643*** (0.457) 773 -5.064*** (0.652) 2,121</td><td>(5) Puntaje cognitivo 1.435*** (0.251) 542 0.984*** (0.254) 991 0.498** (0.222) 596 1.157*** (0.288) 1,696 1.664*** (0.258) 586 1.604*** (0.226) 1,301 0.893*** (0.179) 777 1.384*** (0.193) 2,170</td><td>(6) Puntaje memoria 0.896*** (0.172) 562 0.532*** (0.153) 1,029 0.532*** (0.140) 620 0.683*** (0.161) 1,758 0.753*** (0.241) 610 0.704*** (0.218) 1,353 0.552*** (0.203) 811 0.829*** (0.216) 2,246</td></tr></table>",
        "html": null,
        "text": "Errores est\u00e1ndar entre par\u00e9ntesis. Nivel de significancia *** p<0.01, ** p<0.05, * p<0.1.Cuadro E.1 Contribuci\u00f3n de PROSPERA a la movilidad en talla y escolaridad, y en variables relevantes de acuerdo al tiempo de exposici\u00f3n",
        "type_str": "table",
        "num": null
      }
    }
  }
}